<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>Monikin ITiner치r</title>
    <subtitle>Moje z치pisky z cesty po svete IT</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://monikajassova.github.io/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2026-01-18T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://monikajassova.github.io/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>WIP: Homelab</title>
        <published>2026-01-18T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2026-01-18T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/projects/homelab/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/projects/homelab/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/projects/homelab/"></content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Testovanie blockchainu</title>
        <published>2026-01-13T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2026-01-13T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/testovanie-blockchainu/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/testovanie-blockchainu/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/testovanie-blockchainu/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cie쬺m 캜l치nku je uk치za콘, 캜o v코etko obn치코ala pr치ca na blockchainovom projekte a zosumarizova콘 sk칰senosti, &quot;vojnov칠 historky&quot; a v칳zvy, s ktor칳mi som sa stretla&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;uvod-do-blockchainu&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#uvod-do-blockchainu&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: uvod-do-blockchainu&quot;&gt;칔vod do blockchainu&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Ak ste e코te n치hodou nepo캜uli o blockchaine, resp. ne코tudovali si ho bli쮄멸e, ide o decentralizovan칰 distribuovan칰 digit치lnu 칰캜tovn칰 knihu tvoren칰 re콘azou blokov transakci칤, ktor칠 s칰 navz치jom prepojen칠 hashom predo코l칠ho bloku. Tento z치znam transakci칤 je replikovan칳 naprie캜 peer-to-peer (P2P) sie콘ou uzlov, ktor칠 podliehaj칰 ur캜it칠mu protokolu konsenzu na prid치vanie a valid치ciu nov칳ch blokov s transakciami bez potreby centr치lnej autority. Kryptografia (pou쬴tie hashovania, digit치lneho podpisu a 캞al코칤ch techn칤k) zabezpe캜uje integritu a verifik치ciu d치t, autentifik치ciu a nemennos콘 (u zap칤san칠 transakcie na blockchaine je ve쬸i 콘a쬶칠 zvr치ti콘 alebo pozmeni콘). V pr칤pade kryptomien je blockchain protokolom na v칳menu hodnoty, ale blockchain ako technol칩gia sa d치 pou쬴콘 aj ako nemenn칳 overite쬹칳 z치znam in칳ch d치t v 캜ase.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Blockchain pozost치va z nieko쬶칳ch logick칳ch vrstiev:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;infra코trukt칰ra (fyzick칠 a virtu치lne servery, na ktor칳ch be쬴a uzly siete)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;networking (sem spad치 komunik치cia uzlov - objavovanie in칳ch 칰캜astn칤kov siete, propag치cia inform치ci칤 a ich verifik치cia)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;konsenzus&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;d치ta (bloky, transakcie, Substrate runtime eventy)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;aplik치cie (smart kontrakty&#x2F;decentralizovan칠 aplik치cie)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Blockchainy kryptomien (Bitcoin, Ethereum, Cardano, ...) sa l칤코ia konkr칠tnymi mechanizmami fungovania, preto 캞alej trochu pribl칤쬴m Midnight.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;specifika-blockchainu-midnight&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#specifika-blockchainu-midnight&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: specifika-blockchainu-midnight&quot;&gt;맗ecifik치 blockchainu Midnight&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Koncom roka 2021 som za캜ala pracova콘 pre in쬴niersku spolo캜nos콘 za kryptomenou Cardano. V tom 캜ase som nemala 쬴adnu prax s testovan칤m blockchainu, ale Bitcoin a kryptomeny ma zauj칤mali. Dostala som sa na utajen칳 projekt 칰plne nov칠ho blockchainu Midnight s podporou d칪vern칳ch transakci칤 a smart kontraktov. T칳m p치dom sme dos콘 ve쬬 vec칤 na podporu testovania museli rie코i콘 vo vlastnej r칠쬴i. Midnight pre sledovanie vlastn칤ctva tokenov kombinuje tzv. UTXO model (pre transakcie z pe켿a쬰nky na pe켿a쬰nku) a account model (pre smart kontrakty). Tokeny okrem nat칤vnej meny mohli by콘 jedine캜n칠 u쮂셨ate쬽k칠, ktor칠 vyd치va konkr칠tny smart kontrakt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Za캜nem popisom jednotliv칳ch komponentov projektu. Ten pre코iel nieko쬶칳mi iter치ciami - ke캞 som pri코la, bol uzol nap칤san칳 v Scale, smart kontrakty in코pirovan칠 Ethereom a pou쮂셨alo sa na ne Remix IDE, pe켿a쬰nka bola desktopov치 aplik치cia. V칳skum pokra캜oval a postupne sa menili technol칩gie, architekt칰ra a koncept fungovania smart kontraktov, na z치ver bol stav tak칳to:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;kni쬹ica ledgeru (칰캜tovnej knihy): v Ruste, jadro blockchainu, mechanizmus spracovania transakci칤, vedenia stavu minc칤 a smart kontraktov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;proof server: v Ruste, be쮂 na lok치lnom zariaden칤 pou쮂셨ate쬬 pe켿a쬰nky, jeho 칰lohou je vytvori콘 tzv. zero-knowledge d칪kaz o s칰kromn칳ch prvkoch transakcie, ktor칳 je potom 쬬hko a r칳chlo overite쬹칳&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;blockchainov칳 uzol: v Ruste, zalo쬰n칳 na modul치rnom &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;docs.polkadot.com&#x2F;develop&#x2F;parachains&#x2F;intro-polkadot-sdk&#x2F;#substrate&quot;&gt;Substrate SDK od Polkadot&lt;&#x2F;a&gt;, be쬴ace uzly vytv치raj칰 samotn칰 blockchainov칰 sie콘, prijat칠 transakcie validuj칰, sprac칰vaj칰 a prid치vaj칰 do nov칳ch blokov pod쬬 pravidiel ledgera&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;indexer: v Ruste, sprac칰va transakcie uzla, ku ktor칠mu je napojen칳, poskytuje GraphQL API pre 쬬h코ie dotazovanie sa na d치ta blockchainu a be쮂 procesy read-only pe켿a쬰niek (ktor칠 potom u pou쮂셨ate쬬 m칪쬿 fungova콘 ako tzv. light pe켿a쬰nky aj v prehliada캜i)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;kni쬹ica pe켿a쬰nky a roz코칤renia do prehliada캜a (implement치cia pe켿a쬰nky): v Scala.js a TypeScripte, pe켿a쬰nka umo쮄갓je vytv치ra콘 transakcie a) medzi adresami jednotliv칳ch pe켿a쬰niek; b) na adresy smart kontraktov pri interakcii s decentralizovan칳mi aplik치ciami (캞alej dApps) a obdr쬬nie tokenov od smart kontraktov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;faucet: slu쬭a pre distrib칰ciu tokenov (pou쮂셨atelia blockchainu musia nejak z칤ska콘 tokeny, ak ide o testnet a in칠 neproduk캜n칠 siete, kde token nem치 re치lnu hodnotu a ned치 sa k칰pi콘), v podstate server, na ktorom be쮂 pe켿a쬰nka naplnen치 tokenmi, z치ujemca zadal adresu svojej pe켿a쬰nky na webstr치nke a prebehlo zaslanie nastavenej sumy na po쬬dovan칰 adresu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;programovac칤 jazyk Compact: vlastn칳 jazyk pre smart kontrakty podobn칳 TypeScriptu, vy쬬doval si svoj kompil치tor (a podporn칠 n치stroje pre v칳voj치rov ako plugin do VS Code pre syntax a debugging)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;kni쬹ica Midnight.js: na v칳voj dApps nad Midnightom - prep치ja smart kontrakty v Compacte s TypeScriptom, obsahuje klientov pre pe켿a쬰nku, indexer, proof server a in칠&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;dApps: vzorov칠 decentralizovan칠 aplik치cie v podobe CLI aj UI, sl칰쬴li ako test cel칠ho syst칠mu a dokument치cia. dApps v skratke vytvoria predpis transakcie na z치klade smart kontraktu a po쬴adaj칰 pripojen칰 pe켿a쬰nku o schv치lenie a poskytnutie minc칤 na jej pokrytie. Alebo sa pe켿a쬰nka m칪쬰 uch치dza콘 o vyplatenie sumy z 칰캜tu kontraktu po overen칤 na z치klade pravidiel kontraktu.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;kryptografick칠 kni쬹ice: pou쬴t칠 v ledgeri a in칳ch komponentoch, mimo z치ber testersk칠ho t칤mu (bezpe캜nosti a testovaniu tohto sa venuj칰 kryptografick칤 analytici)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Zjednodu코en칳 diagram:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;script src=https:&#x2F;&#x2F;monikajassova.github.io&#x2F;js&#x2F;mermaid.js&gt;&lt;&#x2F;script&gt;

&lt;pre class=&quot;mermaid&quot;&gt;
  ---
config:
  theme: &#x27;base&#x27;
  themeVariables:
    primaryColor: &#x27;#8c65b0ff&#x27;
    primaryTextColor: &#x27;#fff&#x27;
    primaryBorderColor: &#x27;#181818&#x27;
    lineColor: &#x27;#b3ab9bff&#x27;
    secondaryColor: &#x27;#79b473&#x27;
    tertiaryColor: &#x27;#fff&#x27;
---
flowchart LR
    node[(&quot;uzol + ledger&quot;)] --&gt; indexer[indexer] --&gt; wallet[pe켿a쬰nka] --&gt; proof[proof server]
    wallet --&gt; node
    proof --&gt; wallet
    contract[&#x2F;smart kontrakt&#x2F;] --&gt; compiler[kompil치tor + MN.JS] --&gt; dApp[dApp]
    dApp --&gt; wallet
    indexer --&gt; dApp
&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Zjednodu코en칳 popis procesu transakcie:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;pe켿a쬰nka sa mus칤 zosynchronizova콘 s blockchainom pomocou indexera, aby mala aktu치lne d치ta o svojich minciach&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;priprav칤 transakciu a mince, ktor칠 ju maj칰 pokry콘&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;po코le predpis transakcie proof serveru&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;od neho dostane proof, ktor칳 zapracuje do kone캜nej podoby transakcie a po코le uzlu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ak transakcia prejde cez v코etky kontroly ledgera a je zahrnut치 do bloku&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;indexer spracuje nov칳 blok&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pe켿a쬰nka nakoniec dostane od indexera aktualiz치ciu, ktor칰 aplikuje na svoj stav a zmena zostatku sa prejav칤 v pe켿a쬰nke&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Ide o pomerne zlo쬴t칳 a prepojen칳 syst칠m pln칳 z치vislost칤. Naviac si bolo treba uvedomi콘, 쬰 pers칩nami n치코ho produktu boli okrem oby캜ajn칳ch pou쮂셨ate쬺v kryptomeny aj prev치dzkovatelia blockchainovej infra코trukt칰ry, v칳voj치ri decentralizovan칳ch aplik치ci칤, v칳voj치ri nov칳ch implement치ci칤 pe켿a쬰niek a in칳ch komponentov a tretie strany v podobe kryptob칰rz, decentralizovan칳ch zmen치rn칤 a in칳ch prvkov kryptoekosyst칠mu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;testovanie-penazenky&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#testovanie-penazenky&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: testovanie-penazenky&quot;&gt;Testovanie pe켿a쬰nky&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Najviac 캜asu som str치vila v t칤me pe켿a쬰nky. Automatizovan칠 testy som vytvorila pre roz코칤renie do prehliada캜a (s pomocou &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;playwright.dev&#x2F;&quot;&gt;Playwrightu&lt;&#x2F;a&gt;) aj pre kni쬹icu (s testovac칤m frameworkom &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;jestjs.io&#x2F;&quot;&gt;Jest&lt;&#x2F;a&gt;).&lt;br &#x2F;&gt;
Ke캞쬰 in코tancia pe켿a쬰nky potrebuje pre chod proof server, uzol a indexer, tieto som lok치lne sp칰코콘ala pomocou docker-compose s칰borov a pri automatizovan칳ch testoch som vyu쮂셨ala &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;testcontainers.com&#x2F;&quot;&gt;Testcontainers&lt;&#x2F;a&gt; a mo쬹os콘 ovl치da콘 kontajnery z testu - napr. do캜asn칠 stopnutie niektor칠ho z kontajnerov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;캛o sa t칳ka roz코칤renia, Playwright vy쬬doval beh v headed m칩de (nesk칪r som zachytila, 쬰 experiment치lne by mal fungova콘 aj headless) a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;playwright.dev&#x2F;docs&#x2F;api&#x2F;class-browsertype#browser-type-launch-persistent-context&quot;&gt;perzistentn칳 context&lt;&#x2F;a&gt;. Pr치ca s oknom roz코칤renia (otvorenom po kliknut칤 na ikonu v toolbare) sa simulovala pr칤stupom na &lt;code&gt;chrome-extension:&#x2F;&#x2F;${extensionId}&#x2F;popup.html&lt;&#x2F;code&gt; a nastaven칤m ve쬶osti viewportu.&lt;br &#x2F;&gt;
Pri testovan칤 som pou쬴la aj roz코칤renia na in코pekciu localStorage, 캜i sa d치ta a nastavenia pe켿a쬰nky spr치vne ukladaj칰, aktualizuj칰 po zmene a pretrv치vaj칰 po re코tarte prehliada캜a. Ob캜as sa nedopatren칤m stalo, 쬰 proces roz코칤renia sa nespustil pri otvoren칤 browsera a pe켿a쬰nka sa za캜ala synchronizova콘 a po otvoren칤 roz코칤renia.&lt;br &#x2F;&gt;
Norm치lny pou쮂셨ate쬽k칳 flow si vy쬬doval na za캜iatku pou쮂셨ania roz코칤renia prejs콘 tzv. onboardingom (vytvoren칤m novej pe켿a쬰nky - p치ru k쮂줷꼂v reprezentovan칳ch 24slovnou fr치zou alebo vlo쬰n칤m takejto fr치zy, nastaven칤m hesla a endpointov, ktor칠 m치 pe켿a쬰nka pou쮂셨a콘), v automatizovan칳ch testoch sa to dalo ob칤s콘 vlo쬰n칤m d치t do localStorage.&lt;br &#x2F;&gt;
Pri pou쮂셨an칤 pe켿a쬰nky s dlhodobo be쬴acimi sie콘ami (blockchainom na staging alebo testnet prostred칤) a pre scen치re s 캜iasto캜nou synchroniz치ciou (od posledn칠ho pripojenia k indexeru) som vyu쬴la ulo쬰nie &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;playwright.dev&#x2F;docs&#x2F;api&#x2F;class-browsertype#browser-type-launch-persistent-context-option-user-data-dir&quot;&gt;User Data Directory&lt;&#x2F;a&gt; do artefaktu GitHub Actions, pri캜om nasleduj칰ci beh nightly testov si ho stiahol a roz코칤renie nain코taloval s existuj칰cou pe켿a쬰nkou a 캜iasto캜ne synchronizovan칳mi d치tami. Pln치 synchroniz치cia od za캜iatku - bloku 0 pri sieti dosahuj칰cej mili칩n blokov trvala aj vy코e hodinu.&lt;br &#x2F;&gt;
D칪le쬴t치 bola aj v칳konnos콘, objavili sa bugy, kedy dlho be쬴acemu roz코칤reniu nakoniec do코la pam칛콘 a r치no po otvoren칤 notebooku ste na코li spadnut칳 tab s roz코칤ren칤m. Na limit som narazila aj v pr칤pade pe켿a쬰nky, ktor치 spravila v hist칩rii ve쬬 transakci칤 a jej d치ta v 칰lo쬴sku prehliada캜a nar치stli cez 50 MB, 캜o fakticky znemo쬹ilo pr치cu s roz코칤ren칤m.&lt;br &#x2F;&gt;
Do E2E testov som zaviedla aj kroky na vizu치lne regresn칠 testovanie, bolo v코ak celkom pr치cne ozna캜i콘 v코etky dynamick칠 oblasti, ktor칠 sa nemali bra콘 do 칰vahy, plus testy 캜asto padali kv칪li jednopixelovej odch칳lke a 쬴adnou konfigur치ciou sa mi nedarilo mal칰 odch칳lku povoli콘 (mysl칤m, 쬰 Playwright mal bug), nakoniec som ich vypla.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;캛o sa t칳ka samotnej pe켿a쬰nky ako kni쬹ice a probl칠mov, 캜o mi utkveli v pam칛ti - mala som testovacie pe켿a쬰nky, ktor칠 si medzi sebou posielali mal칰 sumu. Ak sa nahromadilo na jednej ve쬬 minc칤 a chcela som ich ve쬬 pou쬴콘 v transakcii (napr. suma 20 DUST z 20x1 DUST), proof server zlyhal, ke캞쬰 musel vytvori콘 d칪kaz pre ka쬯칰 jednu pou쬴t칰 mincu a ani navy코ovanie timeoutu po쬴adavky pre proof server a pam칛te pre Docker (kde be쬬l proof server) nepom치halo.&lt;br &#x2F;&gt;
캝al코칤 zauj칤mav칳 pr칤pad bol, ke캞 transakcia pozost치vala z tak칳ch minc칤, 쬰 presne pokryli prev치dzan칰 sumu aj poplatky za transakciu a pe켿a쬰nke sa nemal vr치ti콘 쬴aden v칳davok. Vtedy ostala 캜aka콘 za aktualiz치ciou od indexera a zostala nepou쬴te쬹치, 캞al코ie pokusy o transakciu hl치sili chybu. Ako r칳chly fix sa to rie코ilo povinn칳m v칳davkom v ka쬯om pr칤pade, aj ke캞 sa kv칪li tomu musela prida콘 캞al코ia minca do transakcie. Mimochodom, algoritmus v칳beru minc칤 do transakcie a v칳po캜tu poplatkov som raz dostala od m칪jho developera pop칤san칳 na cel칰 jednu stranu PDF.&lt;br &#x2F;&gt;
Stalo sa aj, 쬰 mince zo zlyhanej transakcie neboli ozna캜en칠 ako znovu dostupn칠 a nedali sa pou쬴콘 pre 캞al코ie transakcie. Alebo pri prepise modulu zo Scaly do TypeScriptu sa stratilo ozna캜enie sumy minc칤 v pending stave (od zaslania transakcie uzlu po spracovanie aktualiz치cie z indexera) - toto bolo pekne zachyten칠 E2E testami, ktor칠 vyslovene o캜ak치vali, 쬰 pole pending bude na ist칳 캜as nepr치zdne.&lt;br &#x2F;&gt;
Ukladanie snapshotov pe켿a쬰nky so synchronizovan칳mi d치tami som dorobila aj do nightly testov kni쬹ice pe켿a쬰nky. Ke캞 resetov blockchainov prib칰dalo (ob캜as sa stalo, 쬰 blockchain sa dostal do neopravite쬹칠ho stavu alebo nov치 verzia bola nekompatibiln치 s existuj칰cimi d치tami) a nechcelo sa mi ru캜ne premaza콘 artefakty v GitHub Actions, pridala som kontrolu, 캜i obnova zo snapshotu bola 칰spe코n치 a 캜i nie je po캜et blokov plne synchronizovanej pe켿a쬰nky ni쮄뫆 ako mal snapshot, 캜o viedlo k 코tartu pe켿a쬰nky odnova a vytvoreniu 캜erstv칠ho snapshotu.&lt;br &#x2F;&gt;
Testovacie scen치re zah콋켿ali aj pe켿a쬰nky so sadou r칪znych typov transakci칤 na za캜iatku, 캞alej sa s pe켿a쬰nkou neh칳balo a nightly beh kontroloval, 캜i sa zostatky tokenov a stavy smart kontraktov nemenili.&lt;br &#x2F;&gt;
Kni쬹ica pe켿a쬰nky vyu쮂셨ala RxJS streamy a ke캞 som nerozumela, pre캜o sa niekedy hodnoty nemenia alebo menia, pou쬴la som &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;rxjs-debug.github.io&#x2F;&quot;&gt;t칰to vizualiz치ciu&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;testovanie-faucet&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#testovanie-faucet&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: testovanie-faucet&quot;&gt;Testovanie faucet&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Samotn치 aplik치cia nebola rozsiahla (jedna webstr치nka a asi 2-3 API endpointy) a mala jednoduch칰 칰lohu. Logika rate limitovania bola d칪kladne otestovan치 na unit 칰rovni. Pri zaveden칤 JWT tokenov som vysk칰코ala pohra콘 sa s &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;portswigger.net&#x2F;burp&#x2F;communitydownload&quot;&gt;Burp Suite&lt;&#x2F;a&gt; a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;portswigger.net&#x2F;bappstore&#x2F;26aaa5ded2f74beea19e2ed8345a93dd&quot;&gt;extension na dek칩dovanie&lt;&#x2F;a&gt;, pri캜om sa mi podarilo n치js콘 chybu v hodnote exspir치cie tokenu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Viac pr치ce a v칛캜코ina probl칠mov vypl칳vala z prev치dzky. Pre코lo sa na viac in코tanci칤 slu쬭y (ka쬯치 s vlastnou pe켿a쬰nkou - manipul치cia s tou istou pe켿a쬰nkou v rovnakom 캜ase vedie k probl칠mom, tzv. double spend), ktor칠 vybavovali po쬴adavky o tokeny ulo쬰n칠 v datab치ze. Faucet okrem vlastn칠ho proof servera dostala nesk칪r aj svoj indexer.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pri resete blockchainu bolo treba v Kubernetes clustri odstr치ni콘 PVC datab치zy, v ktorej sa priebe쬹e ukladali aj snapshoty pe켿a쬰niek pre r칳chlej코칤 코tart a necha콘 faucet synchronizova콘 s taktie premazan칳m indexerom. Trochu ladenia si vy쬴adala konfigur치cia probes pre K8s, ak sa vymenila pou쬴t치 pe켿a쬰nka a musela synchronizova콘 dlh칳 blockchain. Dlh코iu investig치ciu potrebovala situ치cia, kedy sa pe켿a쬰nka javila ako plne zosynchronizovan치, ale v skuto캜nosti bol blockchain a indexer 캞alej a transakcie zlyh치vali.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;testovanie-uzla&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#testovanie-uzla&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: testovanie-uzla&quot;&gt;Testovanie uzla&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Tu som str치vila posledn칠 mesiace pr치ce. Uzol Midnightu mal z치vislosti na uzle a 캞al코ej infra코trukt칰re z Cardano strany (Midnight je vlastne sidechain alebo partner chain Cardana). Aby sme vedeli be쬬콘 a testova콘 Midnight blockchain aj bez nich, dal sa zapn칰콘 mock follower m칩d.&lt;br &#x2F;&gt;
캛asovo n치ro캜n칳 a n치chyln칳 na chyby bol proces inicializ치cie a registr치cie nov칠ho sidechainu a registr치cie Midnight uzla ako valid치tora. Nakoniec sa to kolegovi spolu s jedn칳m z SRE t칤mu podarilo zautomatizova콘.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zostavili sme spolu checklist v코etk칠ho, 캜o nov칠 verzie uzla musia sp컄켿a콘 - spom칤nan칠 proced칰ry inicializ치cie a registr치cie museli prejs콘, uzol musel produkova콘 a finalizova콘 bloky na lok치lnej sieti v Dockeri, staging prostred칤 aj konfigur치cii pre produkciu at캞.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Samotn칳 Midnight uzol mohol be쬬콘 v r칪znych konfigur치ci치ch a chybi캜ky v konfigur치cii a pou쬴tej 코pecifik치cii siete mohli sp칪sobi콘, 쬰 uzol sa nepripojil k existuj칰cej sieti alebo sa nevedel ani spusti콘. To sme chceli zachyti콘 v캜as a do CI workflowu som zakomponovala kontroly, 캜i bol pregenerovan칳 s칰bor 코pecifik치cie siete a in칠 miesta, ktor칠 robili probl칠my a kontrolu, 캜i aspo켿 spustenie a produkcia blokov v lok치lnej sieti funguje. Test, 캜i uzol vie synchronizova콘 d치ta so staging prostred칤m a produkciou 캜akal na vyrie코enie pr칤stupu k 캞al코iemu potrebn칠mu komponentu z GitHub Actions.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Prev치dzkovanie siete uzlov nebola najjednoduch코ia 칰loha a uberala dos콘 z 캜asu, za캜ali sme to naz칳va콘 NodeOps. Napr. prechod na nov칰 verziu uzla znamenal postupnos콘 viacer칳ch krokov, uzly sa museli vymie켿a콘 po skupin치ch v ur캜itom porad칤, d칪le쬴t칠 preto bolo udr쬴ava콘 aktu치lne runbooky pre r칪zne situ치cie (reset blockchainu, nahodenie produkcie blokov, ke캞 sa z r칪znych d칪vodov zastavila a pod.). Reset blockchainu obn치코al aj 캞al코ie pr칤pravn칠 칰kony ako distrib칰ciu tokenov na v코etky pe켿a쬰nky patriace testersk칠mu t칤mu a nasadenie testovac칤ch smart kontraktov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Aby sa pri integr치cii zmien ne캜akalo za pe켿a쬰nkou a dAppkami, v칳voj치r uzla vytvoril intern칳 n치stroj - gener치tor transakci칤, ktor칳 pou쮂셨al funkcie ledgera na vytvorenie r칪znych typov transakci칤, tak쬰 sme mali dopredu potvrden칠, 쬰 funguj칰. Tento n치stroj bol interne vydan칳 ako Docker image a postupne sa naba쬺val o 캞al코ie funkcionality - potrebn칠 bolo skontrolova콘 adresu prisl칰chaj칰cu seedu a zostatky na tzv. genesis adres치ch (po캜iato캜n칠 s tokenmi pri 코tarte blockchainu), 캜o hlavne pri zmene kryptografie, prechode na hierarchisticky determinovan칠 pe켿a쬰nky (&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;bitcoin&#x2F;bips&#x2F;blob&#x2F;master&#x2F;bip-0044.mediawiki&quot;&gt;vi캞 BIP-44 a spol.&lt;&#x2F;a&gt;) aj in칳ch situ치ci치ch p치rkr치t nedopadlo pod쬬 o캜ak치van칤.&lt;br &#x2F;&gt;
Bolo potrebn칠 otestova콘 uzol aj pod z치콘a쬺u, tak쬰 pribudla podpora pre generovanie d치vok transakci칤 a ich posielanie uzlu v po쬬dovan칳ch intervaloch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Nie 칰plne trivi치lnym sa uk치zalo &quot;klonovanie&quot; blockchainu, nakoniec kolega developer pri코iel na to, 쬰 sa d치 zobra콘 uzol z existuj칰cej siete, v oddelenom namespace clustera ho pou쬴콘 ako uzol na bootstrapping siete, k nemu pripoji콘 nov칠 uzly, a tak spravi콘 z jedn칠ho spolo캜n칠ho z치kladu dve siete s rovnak칳mi d치tami (napr. na otestovanie hotfixu alebo r칳chlej코ie vytvorenie blockchainu na z치콘a쬺v칠 testy bez potreby naplni콘 ho gener치torom transakci칤).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pri pr치ci s uzlom som sa stretla s &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;polkadot.js.org&#x2F;apps&#x2F;#&#x2F;explorer&quot;&gt;blockchain explorerom od Polkadot&lt;&#x2F;a&gt;. Na interakciu s uzlom a indexerom posl칰쬴l API klient &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;insomnia.rest&#x2F;&quot;&gt;Insomnia&lt;&#x2F;a&gt;, ktor칳 v tom 캜ase ako jeden z m치la podporoval aj WebSocket okrem REST a JSON-RPC protokolov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;testovanie-dalsich-komponentov-a-celoprojektove-zalezitosti&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#testovanie-dalsich-komponentov-a-celoprojektove-zalezitosti&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: testovanie-dalsich-komponentov-a-celoprojektove-zalezitosti&quot;&gt;Testovanie 캞al코칤ch komponentov a celoprojektov칠 z치le쬴tosti&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;indexer&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#indexer&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: indexer&quot;&gt;Indexer&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;V t칤me indexera som na chv칤쬿 zaskakovala za kolegu. Komponent m치val probl칠my s v칳konnos콘ou, dlh칳 blockchain a pe켿a쬰nky s ve쬶ou transak캜nou hist칩riou mu d치vali zabra콘. To (o.i.) sa malo vyrie코i콘 implement치ciou nanovo v Ruste, po 캜om som si na코la &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;the-guild.dev&#x2F;graphql&#x2F;inspector&quot;&gt;n치stroj na identifik치ciu zmien v GraphQL API&lt;&#x2F;a&gt;, 캜i sa nezaviedli ne쬰lan칠 zmeny v API.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;kompilator&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#kompilator&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: kompilator&quot;&gt;Kompil치tor&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;S t칳mto komponentom som sa ve쬸i nestret치vala, mali sme nejak칠 vzorov칠 kontrakty, ktor칠 boli pou쬴t칠 pri testovan칤 in칳ch komponentov. Pri pr칤le쬴tosti porovn치vania v칳konnosti komponentov pri zmene podkladovej kryptografie v syst칠me som na코la chybu pri pokuse skompilova콘 ist칳 smart kontrakt s nieko쬶칳mi 칰rov켿ami vnorenia funkci칤.&lt;br &#x2F;&gt;
Testeri pridelen칤 k tomuto t칤mu sk칰코ali vytv치ra콘 r칪zne kontrakty pomocou fuzzingu a AI a vyu쮂셨a콘 a kombinova콘 v코etky vlastnosti jazyka Compact.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;verzie-a-integracia&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#verzie-a-integracia&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: verzie-a-integracia&quot;&gt;Verzie a integr치cia&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tiahla integr치cia zmien naprie캜 projektom bola nepr칤jemn치. Pe켿a쬰nka zvykla by콘 predposledn칳m komponentom, ktor칳 sa zapojil, ke캞쬰 potrebovala funk캜n칳 uzol, indexer a proof server (po nej nasledovali e코te Midnight.js a vzorov칠 dApps, ktor칠 nesk칪r pre코li do starostlivosti DevRel t칤mu).&lt;br &#x2F;&gt;
Matice kompatibiln칳ch verzi칤 som zostavovala v칛캜코inou ja a ob캜as sa pri코lo na to, 쬰 nov치 verzia bola neo캜ak치vane nekompatibiln치 so starou a vyn칰tila si reset blockchainu. Ak sa na코iel bug, ktor칳 mal p칪vod v ledgeri, nasledovala vlna nov칳ch releasov ostatn칳ch komponentov, ktor칠 z치viseli na niektorom z jeho artefaktov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;hard-fork&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#hard-fork&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: hard-fork&quot;&gt;Hard Fork&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Samostatnou kapitolou bola orchestr치cia a testovanie tzv. hard forku - upgradu blockchainu naprie캜 hlavn칳mi komponentmi na sp칛tne nekompatibiln칰 verziu (postup pri re치lnom produk캜nom blockchaine, ktor칳 sa neresetuje) a rollbacku. D치vanie automatizovan칠ho testu dokopy ma st치lo ve쬬 ment치lnych s칤l a n치캜rtov sekvencie krokov, ktor칠 potrebujem vykona콘 v jednotliv칳ch f치zach hard forku, aby som mala na testovanie pripraven칠 v코etko, 캜o potrebujem 游땐.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;script src=https:&#x2F;&#x2F;monikajassova.github.io&#x2F;js&#x2F;mermaid.js&gt;&lt;&#x2F;script&gt;

&lt;pre class=&quot;mermaid&quot;&gt;
  ---
config:
  theme: &#x27;base&#x27;
  themeVariables:
    primaryColor: &#x27;#8c65b0ff&#x27;
    primaryTextColor: &#x27;#fff&#x27;
    primaryBorderColor: &#x27;#181818&#x27;
    lineColor: &#x27;#b3ab9bff&#x27;
    secondaryColor: &#x27;#79b473&#x27;
    tertiaryColor: &#x27;#fff&#x27;
---
flowchart LR
    P0[&quot;protokol P0&quot;] -- &quot;hard fork 1&quot; --&gt; P1[&quot;protokol P1&quot;] -- &quot;hard fork 2 (= rollback)&quot; --&gt; P2[&quot;protokol P2 (= P0)&quot;]
&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Overenie hard forku sa obmedzovalo na funk캜nos콘 pe켿a쬰niek (podpora hard forku u smart kontraktov v tom 캜ase nebola), predstavovalo tak칠to scen치re:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pe켿a쬰nky vytvoren칠 po캜as protokolu P0 museli fungova콘 aj v P1 a P2&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pe켿a쬰nky vytvoren칠 po캜as protokolu P1 museli fungova콘 aj v P2&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;nov칠 pe켿a쬰nky mali by콘 vytvoren칠 v쬯y pod쬬 aktu치lneho protokolu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;transakcie mali fungova콘 v쬯y pod쬬 aktu치lneho protokolu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;transakcie vytvoren칠 pod쬬 in칠ho protokolu mali by콘 odmietnut칠&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;E2E test prebiehal tak, 쬰 najprv boli pusten칠 Docker kontajnery uzla, indexera a proof servera verzi칤 pred hard forkom, vytvorili sa testovacie pe켿a쬰nky a spravila transakcia, ulo쬴li sa snapshoty. Potom sa 코peci치lnym API volan칤m spustil upgrade a migr치cia d치t na uzle. Po dokon캜en칤 hard forku sa pustili pr칤slu코n칠 verzie indexera a proof servera a upgradovanou verziou kni쬹ice pe켿a쬰nky sa obnovili pe켿a쬰nky zo snapshotov (to si vy쬴adalo 칰pravy po konzult치cii s architektom, zvy캜ajn칳 sp칪sob nefungoval), vytvorila sa nov치 pe켿a쬰nka, skontroloval stav star칳ch pe켿a쬰niek, spravili 캞al코ie transakcie a op칛콘 ulo쬴li snapshoty. Nasledoval rollback na predch치dzaj칰ce verzie a 캞al코ie kolo testov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;dokumentacia-a-open-sourcing&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#dokumentacia-a-open-sourcing&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: dokumentacia-a-open-sourcing&quot;&gt;Dokument치cia a open sourcing&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;캝al코iu vrstvu starost칤 prid치vala &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;docs.midnight.network&#x2F;&quot;&gt;dokument치cia&lt;&#x2F;a&gt; a kone캜n칳 cie &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;midnightntwrk&quot;&gt;zdrojov칳 k칩d projektu&lt;&#x2F;a&gt; zverejni콘. V prechodnej f치ze, k칳m boli komponenty vyv칤jan칠 neverejne, ale z치rove켿 캜as콘 dokument치cie bola verejn치, boli nastaven칠 workflowy, ktor칠 ur캜en칠 캜asti kop칤rovali z repozit치rov komponentov do centr치lneho repozit치ra dokument치cie. Sna쬴la som sa eliminova콘 v칛캜코inu manu치lnych krokov - mergnutie do mainu zdrojov칠ho repozit치ra spustilo pregenerovanie dokument치cie z k칩du a vytvorilo pull request, po ktor칠ho mergnut칤 a aktualiz치cii s칰borov v adres치ri &lt;code&gt;&#x2F;docs&lt;&#x2F;code&gt; sa zavolalo spustenie workflowu v repozit치ri cie쬺vej dokument치cie na dotiahnutie zmien zo zdrojov칠ho.&lt;br &#x2F;&gt;
T칳m, 쬰 sa API a konfigur치cie menili, st치valo sa, 쬰 pr칤klady vo verejnej dokument치cii zastarali, 캜o samozrejme nete코ilo extern칳ch experiment치torov s Midnightom. Kontrolova콘 cel칰 dokument치ciu a ru캜ne testova콘 pr칤klady po ka쬯om release zas bolo nad mo쬹osti testersk칠ho t칤mu.&lt;br &#x2F;&gt;
T칤my museli tie nabehn칰콘 na pou쮂셨ate쬽ky orientovan칠 dokumentovanie zmien v jednotliv칳ch releasoch a postup migr치ci칤, ak boli potrebn칠.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;netradicne-pristupy-k-testovaniu&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#netradicne-pristupy-k-testovaniu&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: netradicne-pristupy-k-testovaniu&quot;&gt;Netradi캜n칠 pr칤stupy k testovaniu&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Netradi캜n치 situ치cia a projekt si p칳tali aj netradi캜n칠 pr칤stupy k testovaniu, o ktor칳ch som p칤sala &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;monikajassova.github.io&#x2F;blog&#x2F;netradicne-testovanie&#x2F;&quot;&gt;v tomto 캜l치nku&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;zaver&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#zaver&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: zaver&quot;&gt;Z치ver&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;I코lo jednozna캜ne o najkomplexnej코칤 a najn치ro캜nej코칤 projekt, na ktorom som dosia mala mo쬹os콘 pracova콘. A to som nespom칤nala Glacier Drop (mechanizmus distrib칰cie tokenov a pr칤pravy genesis bloku mainnetu, ktor칳 zah콋켿al nieko쬶o in칳ch blockchainov a ich pe켿a쬰nky), trusted setup (pr칤prava parametrov pre zero knowledge kryptografiu na mainnete), token칩miu a 캞al코ie aspekty, ktor칠 spustenie mainnetu v bud칰cnosti prin치코alo. Roboty bolo ako na kostole, na druhej strane bolo fascinuj칰ce by콘 s칰캜as콘ou v칳voja nie캜oho priekopn칤ckeho v celom svete. St치le m치m pocit, 쬰 som len tak po코krabala povrch a pri testovan칤 blockchainu sa d치 칤s콘 v코akovak칳mi smermi a aj poriadne do h컄bky.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>IT kni쬹ica</title>
        <published>2025-07-01T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-12-31T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/kniznica/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/kniznica/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/kniznica/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Na tomto mieste n치jdete zoznam kn칤h o testovan칤 a in칳ch oblastiach IT, ktor칳 budem aktualizova콘&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;knihy-o-testovani&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#knihy-o-testovani&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: knihy-o-testovani&quot;&gt;Knihy o testovan칤&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;59891129-full-stack-testing&quot;&gt;Full Stack Testing&lt;&#x2F;a&gt; - preh쬬d 10 testovac칤ch znalost칤 potrebn칳ch pre s칰캜asn칠 webov칠 a mobiln칠 aplik치cie a ich holistick칠 otestovanie (vr치tane testovania pr칤stupnosti, d치t, vizu치lnej str치nky, kontinu치lneho testovania), ka쬯치 kapitola obsahuje stavebn칠 bloky pre uvedenie do problematiky, uk치쬶u testu, p치r releventn칳ch n치strojov a testovaciu strat칠giu. Ako bonus sa tu nach치dza aj kr치tky 칰vod do testovania 4 nov칳ch technol칩gi칤 (AI a ML aplik치cie, blockchain, IoT, AR&#x2F;VR).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;15980494-explore-it&quot;&gt;Explore It!&lt;&#x2F;a&gt; - exploratory testing v kocke, vynikaj칰ca kniha&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;35904152-a-practical-guide-to-testing-in-devops&quot;&gt;A Practical Guide to Testing in DevOps&lt;&#x2F;a&gt; - 캜o znamen치 DevOps metodol칩gia pre rolu testera, testovanie v produkcii, testovanie samotn칳ch DevOps komponentov (CI&#x2F;CD, infra코trukt칰ry, monitorovania a v칳strah), pou쬴tie monitorovania ako testovania, obsahuje aj pr칤klady testovania v DevOps z praxe u zn치mych firiem. P치캜ila sa mi anal칩gia DevOps bug filtra a testovacieho kyvadla medzi hlbok칳m a plytk칳m testovan칤m.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;59796908-effective-software-testing&quot;&gt;Effective Software Testing: A developer&#x27;s guide&lt;&#x2F;a&gt; - kniha sa hod칤, ak chcete by콘 SDET,  sna쮂셦e sa testy pos칰va콘 na ni쮄멸e 칰rovne, alebo h쬬d치te spolo캜n칳 n치h쬬d s developermi, je tu aj kapitola venovan치 v칛캜코칤m syst칠mov칳m testom, ktor칠 typicky p칤코u testeri&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;213798717-contract-testing-in-action&quot;&gt;Contract Testing in Action&lt;&#x2F;a&gt; - ako uv치dza titulok, v akcii je framework Pact, pokia viem, pred 켿ou neexistovalo ni캜 ucelen칠 na t칰to t칠mu&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;40597214-complete-guide-to-test-automation&quot;&gt;Complete Guide to Test Automation&lt;&#x2F;a&gt; - zameran치 캜isto na automatizovanie testov a v코etk칠ho mo쬹칠ho, 캜o je s automatiz치ciou sp칛t칠, za캜칤na od 칰pln칳ch z치kladov ako je hodnota automatiz치cie, pokra캜uje cez metriky pokrytia a ich v칳znam, izol치ciu testov, mana쬺vanie testovac칤ch prostred칤 a nastavenie automatiza캜n칠ho projektu (z칤skanie 쬿d칤 pre my코lienku) po podrobn칳 popis procesu tvorby testov, sk칰manie zlyhan칤, zaobch치dzanie s bugmi at캞.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;knihy-o-devops&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#knihy-o-devops&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: knihy-o-devops&quot;&gt;Knihy o DevOps&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;234570781-fundamentals-of-devops-and-software-delivery&quot;&gt;Fundamentals of DevOps and Software Delivery&lt;&#x2F;a&gt; - ako vrav칤 titulok, o DevOps najm칛 z poh쬬du dod치vania softv칠ru&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;knihy-o-praci-programatora&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#knihy-o-praci-programatora&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: knihy-o-praci-programatora&quot;&gt;Knihy o pr치ci program치tora&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;54375336-the-coding-career-handbook-guides-principles-strategies-and-tactics&quot;&gt;The Coding Career Handbook&lt;&#x2F;a&gt; - zameran치 na aspekty kari칠ry &lt;em&gt;okrem&lt;&#x2F;em&gt; k칩denia, sprev치dza od h쬬dania prvej pr치ce, cez cestu od junior k senior v칳voj치rovi a po mana쮂rske a vy코코ie IC (individual contributor) roly 캜i neprogram치torsk칠 roly, destilovan칠 sk칰senosti a postrehy s &lt;strong&gt;mno쬽tvom&lt;&#x2F;strong&gt; odkazov na 캞al코ie materi치ly&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nasleduj칰ce s칰 vhodn칠 najm칛 pre juniorov, sk칰senej코칤 si tu asi ve쬬 nov칠ho alebo zauj칤mav칠ho nen치jdu:&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;4099.The_Pragmatic_Programmer&quot;&gt;The Pragmatic Programmer&lt;&#x2F;a&gt; - ako sa sta콘 dobr칳m program치torom, najviac technick치 zo zoznamu (napr. sa tu rozober치 쬬hko menite쬹칳 dizajn, mana쬺vanie zdrojov, s칰be쬹os콘, refaktorovanie), ale venuje sa aj in칳m veciam ako produktivita pri pr치ci s n치strojmi, komunik치cia, odhadovanie, pr치ca s po쬴adavkami, skuto캜n치 podstata agile metodol칩gie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;5608045-apprenticeship-patterns&quot;&gt;Apprenticeship Patterns&lt;&#x2F;a&gt; - pozer치 sa na v칳voj SW ako na remeslo, vyu쮂셨a anal칩giu od u캜켿a cez tovari코a po majstra cechu, s칰bor r치d pre ur캜it칠 situ치cie v 쬴vote developera, kapitoly s칰 organizovan칠 vo form치te kontext-probl칠m-rie코enie-akcia&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.goodreads.com&#x2F;book&#x2F;show&#x2F;6399113-the-passionate-programmer&quot;&gt;The Passionate Programmer&lt;&#x2F;a&gt; - strategick칠 tipy ako budova콘 svoj produkt (seba ako odborn칤ka) a svoju zna캜ku, s praktick칳mi radami, kapitoly ako v칳ber trhu, investovanie do svojho produktu, realiz치cia, marketing a udr쬴avanie ostria&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Netradi캜n칠 pr칤stupy k testovaniu</title>
        <published>2025-05-13T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-05-13T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/netradicne-testovanie/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/netradicne-testovanie/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/netradicne-testovanie/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Preh쬬d zauj칤mav칳ch pr칤stupov k testovaniu, s ktor칳mi som sa stretla na blockchainovom projekte (ako kritick칳 vy쬬doval vy코코iu mieru istoty a na overenie dizajnu z치kladn칳ch kame켿ov sa vyu쮂셨ali aj matematick칠 met칩dy form치lnej verifik치cie). Tie pr칤stupy, ktor칠 vyzeraj칰 by콘 dobr칳m kandid치tom na zaradenie do arzen치lu. P칪jdeme v smere od unit testov a k E2E testom na produk캜nom prostred칤.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;mutation-testing&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#mutation-testing&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: mutation-testing&quot;&gt;Mutation testing&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Mutation testing sa pou쮂셨a na otestovanie unit testov, zhodnotenie ich efekt칤vnosti, kvality. Jeho koncept je ve쬸i jednoduch칳 a geni치lny - mut치cia je zavedenie modifik치cie zdrojov칠ho k칩du aplik치cie, napr. oto캜enie aritmetick칠ho znamienka, zmena logick칠ho oper치tora, opa캜n치 hodnota boolean a pod., po 캜om sa o캜ak치va, 쬰 unit testy by zmenu v programe mali zachyti콘 a spadn칰콘. Ak sa tak nestane a &quot;mutant&quot; pre쬴je, unit testy nedostato캜ne pokr칳vaj칰 k칩d testami (aj pri 100% code coverage n치m m칪쬿 ch칳ba콘 negat칤vne testovacie pr칤pady a in칠).&lt;br &#x2F;&gt;
Je vhodn칳 v situ치cii, kedy potrebujeme zisti콘, ako je na tom s unit testami projekt, na ktor칳 sme pri코li a nepozn치me ho alebo napr. open-source projekty. Mutation testy sa m칪쬿 pou쬴콘 aj na otestovanie efektivity &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;monikajassova.github.io&#x2F;blog&#x2F;netradicne-testovanie&#x2F;#property-based-testing&quot;&gt;property-based unit testov&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;br &#x2F;&gt;
Nev칳hodou je, 쬰 beh mutation testov trv치 dlh코ie ako unit testy.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div &gt;
    &lt;iframe
        src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;Vq9eqZzblfg&quot;
        width=&quot;100%&quot;
        height=&quot;315&quot;
        webkitallowfullscreen
        mozallowfullscreen
        allowfullscreen&gt;
    &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Pr칤kladmi konkr칠tnych frameworkov s칰:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;stryker-mutator.io&#x2F;&quot;&gt;Stryker Mutator&lt;&#x2F;a&gt; pre JavaScript&#x2F;TypeScript, Scalu a C#&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;pitest.org&#x2F;&quot;&gt;Pitest&lt;&#x2F;a&gt; pre Javu a JVM&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;sixty-north&#x2F;cosmic-ray&quot;&gt;Cosmic Ray&lt;&#x2F;a&gt; pre Python&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;property-based-testing&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#property-based-testing&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: property-based-testing&quot;&gt;Property-based testing&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Klasick칠 testy, s ktor칳mi sa stret치vame, s칰 zalo쬰n칠 na konkr칠tnych pr칤kladoch - pre tak칳to vstup o캜ak치vam tak칳to v칳stup. Napr. funkciu na vr치tenie true&#x2F;false, 캜i pou쮂셨ate je plnolet칳 na z치klade veku, viem otestova콘 nieko쬶칳mi pr칤kladmi: pre 17 rokov o캜ak치vam false, pre 18 true, pre 0 false, pre 100 true.&lt;br &#x2F;&gt;
Property-based testy s칰 zalo쬰n칠 na definovan칤 v코eobecn칳ch vlastnost칤, ktor칠 s칰 platn칠 pre v코etky mo쬹칠 hodnoty. Developer zadefinuje, ak칠ho typu a z ak칠ho rozp칛tia vstupy maj칰 by콘 (existuj칰 vstavan칠 gener치tory pre primit칤vne d치tov칠 typy, pr칤p. developer nak칩di vlastn칳 gener치tor pre typy a triedy, ak칠 potrebuje) a PBT framework vygeneruje ve쬶칳 po캜et n치hodn칳ch hodn칪t, ktor칠 s칰 otestovan칠, 캜i sp컄켿aj칰 dan칠 vlastnosti. Vlastnos콘 m칪쬰 by콘 vyjadren치 tak칳mto sp칪sobom:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre class=&quot;giallo&quot; style=&quot;color: #CDD6F4; background-color: #1E1E2E;&quot;&gt;&lt;code data-lang=&quot;plain&quot;&gt;&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;  pre hocijak칠 (x, y, ...)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;  tak칠, 쬰 sp컄켿a predpoklad(x, y, ...)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;  v칳rok (x, y, ...) je pravdiv칳&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Pr칤kladmi konkr칠tnych frameworkov s칰:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fast-check.dev&#x2F;&quot;&gt;fast-check&lt;&#x2F;a&gt; pre JS&#x2F;TS&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;hypothesis.works&#x2F;&quot;&gt;Hypothesis&lt;&#x2F;a&gt; pre Python&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;scalacheck.org&#x2F;&quot;&gt;ScalaCheck&lt;&#x2F;a&gt; a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;hedgehogqa.github.io&#x2F;scala-hedgehog&#x2F;&quot;&gt;Hedgehog&lt;&#x2F;a&gt; pre Scalu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;캞al코ie jazyky n치jdete na &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;jmid&#x2F;pbt-frameworks&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;jmid&#x2F;pbt-frameworks&lt;&#x2F;a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v칳hodnou funkcionalitou frameworku je shrinking, ktor칳 sa pri n치jden칤 v칳nimky z vlastnost칤 postar치 o zjednodu코en칳 minimalizovan칳 pr칤pad na reprodukciu probl칠mu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;P칤sanie tak칳chto testov si vy쬬duje zmenu sp칪sobu myslenia a kreativitu, developer&#x2F;tester si mus칤 odvodi콘 univerz치lne platn칠 vlastnosti, prem칳코쬬콘 o korektn칳ch vstupoch a hlboko porozumie콘 po쬴adavk치m, ako m치 funkcionalita fungova콘 sk칪r ako pri tradi캜nom pr칤stupe. PBT s칰 komplement치rne ku klasick칳m example-based testom - m칪쬿 identifikova콘 hrani캜n칠 pr칤pady a potenci치lne probl칠my, na ktor칠 nebolo myslen칠 pri example-based testoch. Taktie m칪쬿 odhali콘 neo캜ak치van칠 probl칠my spojen칠 so 코pecifickou mno쬴nou vstupov alebo myln칠 predstavy.&lt;br &#x2F;&gt;
PBT maj칰 vy코코ie n치klady, ale aj vy코코iu hodnotu. Pou쬴콘 sa daj칰 aj na vy코코칤ch 칰rovniach nad unit testami. Tipy pre uva쬺vanie a v칳ber vlastnost칤: &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fsharpforfunandprofit.com&#x2F;posts&#x2F;property-based-testing-2&#x2F;&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;fsharpforfunandprofit.com&#x2F;posts&#x2F;property-based-testing-2&#x2F;&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Strat칠gie implement치cie:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;za캜a콘 s example-based, ke캞 tie s칰 hotov칠, prida콘 property-based&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;nap칤sa콘 property-based len pre k쮂줷꼂v칠 komponenty syst칠mu
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;komplikovan칠, ktor칠 nie 칰plne ch치peme, 캜o robia&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;kritick칠 pre klienta&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Viac vo videu:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div &gt;
    &lt;iframe
        src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;gENnmmOjifA&quot;
        width=&quot;100%&quot;
        height=&quot;315&quot;
        webkitallowfullscreen
        mozallowfullscreen
        allowfullscreen&gt;
    &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Pr칤padom frameworku postaven칠ho na PBT je &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;quickstrom.io&#x2F;&quot;&gt;Quickstrom&lt;&#x2F;a&gt; na testovanie webov칳ch aplik치ci칤, ktor칳 k vlastnostiam prid치va line치rnu tempor치lnu logiku - aplik치ciu vieme pop칤sa콘 코pecifik치ciou, ktor치 hovor칤, ak칠 prechody stavov s칰 validn칠, ktor칳 stav m치 nasta콘 po ktorom, ak칳 stav nastane aspo켿 raz&#x2F;v쬯y a pod. V Quickstrome definujeme akcie, ktor칠 sa daj칰 v aplik치cii vykona콘, stavy, v ktor칳ch sa aplik치cia m칪쬰 nach치dza콘 a Quickstrom sa postar치 o to, aby vygeneroval n치hodn칠 sledy akci칤 a vyhodnotil, 캜i skuto캜ne nadobudnut칳 sled stavov zodpoved치 코pecifik치cii a aplik치cia nespravila nie캜o neo캜ak치van칠.&lt;br &#x2F;&gt;
Nev칳hodou je strm치 krivka u캜enia, skromn치 dokument치cia, projekt nie je e코te dostato캜ne zrel칳 - limitovan치 podpora dynamick칠ho obsahu a 콘a쬶osti s na캜asovan칤m. Intern칳 proof of concept taktie odhalil nespo쬬hliv칠 alebo ne칰캜inn칠 selektory pre identifik치ciu elementov, 쬰 defaultn칠 spr치vanie vyhodnotenia vidite쬹osti a akt칤vnosti elementov pre vykonanie akcie nie v쬯y vyhovovalo a boli potrebn칠 r칪zne hacky a explicitn칠 predpoklady, kedy m칪쬰 by콘 akcia vykonan치. Nepon칰ka ani schopnos콘 simult치nne pracova콘 s viacer칳mi str치nkami alebo otestova콘 viac s칰borov cez pr칤kaz &lt;code&gt;check&lt;&#x2F;code&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;In칳m n치strojom, ktor칳 vyu쮂셨a PBT, je &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;schemathesis.io&#x2F;&quot;&gt;Schemathesis&lt;&#x2F;a&gt; na testovanie API s pomocou API sch칠my (vi캞 aj &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;monikajassova.github.io&#x2F;blog&#x2F;netradicne-testovanie&#x2F;#schema-based-contract-testing&quot;&gt;Schema-based contract testing&lt;&#x2F;a&gt;).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;model-based-testing&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#model-based-testing&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: model-based-testing&quot;&gt;Model-based testing&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Podstatou MBT je automatick칠 generovanie testov a ich exek칰cia na z치klade modelu syst칠mu. Abstraktn칳 model reprezentuj칰ci o캜ak치van칠 spr치vanie, vstupy, v칳stupy a stavy testovan칠ho syst칠mu mus칤 vytvori콘 tester. To si op칛콘 vy쬬duje prepn칰콘 sp칪sob myslenia, ak칳m uva쬿jeme. Model m칪쬰 by콘 v podobe diagramu prechodu stavov, kone캜n칠ho automatu, rozhodovacej tabu쬶y, UML diagramu. MBT sa d치 pou쬴콘 na r칪znych 칰rovniach od unit po syst칠mov칠 a akcepta캜n칠 testy.&lt;br &#x2F;&gt;
M치 by콘 ide치lny do agiln칠ho prostredia, kde sa menia po쬴adavky a treba testova콘 r칳chlo a kontinu치lne (na코la som aj opa캜n칰 sk칰senos콘, 쬰 zmeny po쬴adaviek si vy쬴adali aj 칰plne prerobi콘 model).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Plusy: 코etr칤 캜as automatizovan칤m vytv치rania a exekuovania testov, 칰dr쬭a je takisto zjednodu코en치 - len 칰prava modelu, zv칳코en칠 pokrytie, 코k치lovate쬹os콘 - efekt칤vny pre ve쬶칠 a komplexn칠 syst칠my&lt;br &#x2F;&gt;
M칤nusy: strm치 krivka u캜enia, tvorba presn칳ch a detailn칳ch modelov komplexn칳ch syst칠mov je zlo쬴t치 a 캜asovo n치ro캜n치, m치lo vyu쮂셨an칳 v testerskej komunite - 콘a쬶칠 n치js콘 nejak칠 odpor칰캜ania a overen칠 postupy&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;N치stroje:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;statelyai&#x2F;xstate&quot;&gt;XState&lt;&#x2F;a&gt;, k testovaniu &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;stately.ai&#x2F;docs&#x2F;generate-test-paths&quot;&gt;tu&lt;&#x2F;a&gt; a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;css-tricks.com&#x2F;model-based-testing-in-react-with-state-machines&#x2F;&quot;&gt;캜l치nok o prepojen칤 XState a testovac칤ch frameworkov Jest a Puppeteer&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;graphwalker.github.io&#x2F;&quot;&gt;GraphWalker&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;intel&#x2F;fMBT&quot;&gt;fMBT&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Te칩ria vyzer치 pekne, ale zatia som nevidela 칰spe코n칳 pr칤klad z re치lnej praxe na nejakom komplexnom projekte. My sme MBT sk칰코ali ako proof of concept testovania decentralizovanej aplik치cie DAO s vyu쬴t칤m XState. S n치vrhom ide치lneho modelu sme mali 콘a쬶osti (bol to pokus-omyl) a pr칤stup sme si nezvolili, ale vytvoren칳 stavov칳 diagram sl칰쬴l ako dobr치 vizu치lna dokument치cia a oce켿ovali sme, 쬰 pr칤stup n치s n칰til zamyslie콘 sa nad r칪znymi stavmi, do ktor칳ch sa aplik치cia m칪쬰 dosta콘.&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;1652 &#x2F; 1652&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;xstate-model-voter.70ce028c0e3874ac.avif&quot;
     alt=&quot;Xstate model  voter&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;h1 id=&quot;contract-testing-code-based&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#contract-testing-code-based&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: contract-testing-code-based&quot;&gt;Contract testing (code-based)&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Contract testy sa nach치dzaj칰 v testovacej pyram칤de medzi unit a integra캜n칳mi testami. Ich 칰lohou je zaisti콘, 쬰 dvojica komponentov vie st치le komunikova콘 cez API napriek zmen치m v k칩de (teda bol dodr쬬n칳 sk칪r dohodnut칳 kontrakt o vz치jomnej komunik치cii). Ich podstatou je, 쬰 s칰 asynchr칩nne a be쬴a v izol치cii - nevy쬬duj칰 si prostredie, na ktorom by oba komponenty museli be쬬콘 s칰캜asne. Na probl칠my sa d치 pr칤s콘 e코te pred nasaden칤m na testovacie prostredie, v r치mci CI checku na pull requeste v repozit치ri. Ide치lne pre microservices architekt칰ru. Netestuj칰, 캜i funkcionalita za nejak칳m API volan칤m funguje, to st치le potrebujeme ma콘 podchyten칠 v in칳ch funkcion치lnych testoch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Plusy: exekuuje re치lny aplika캜n칳 k칩d na oboch stran치ch interakcie, testuje aj statusov칠 k칩dy a z치kladn칠 predpoklady o odpovedi, z치rove켿 pr칤klady sl칰쬴a ako 코pecifik치cia a dokument치cia, siln칠 verifika캜n칠 z치ruky, 캜as콘 testov na vy코코칤ch 칰rovniach m칪쬰 by콘 presunut치 do contract testov&lt;br &#x2F;&gt;
M칤nusy: zlo쬴tej코칤 a 캜asovo n치ro캜nej코칤 na za캜iatok, potrebn치 칰dr쬭a testov&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Typy:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;consumer-driven: kontrakt definuje konzument API (klient) na z치klade toho, 캜o o캜ak치va od producenta API (servera). Pokr칳va len 캜as콘, ktor칰 potrebuje konkr칠tny konzument (producent m칪쬰 ma콘 캞al코칤ch konzumentov, ktor칤 maj칰 in칠 po쬴adavky). Ak칠ko쭀ek spr치vanie producenta, ktor칠 nie je vyu쮂셨an칠 konzumentami sa m칪쬰 meni콘 bez obavy z poru코enia kontraktu a padnutia testov. 맗ecifik치cia je nahrat치 s pomocou mocku producenta. Interakcie (vstupy a o캜ak치van칠 v칳stupy) s칰 zachyten칠 v s칰bore kontraktu. Ten sa zdie쬬 s producentom, ktor칳 kontrakt verifikuje na svojej strane - prehrat칤m interakcie a porovnan칤m s o캜ak치vanymi odpove캞ami.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;producer-driven: kontrakt definuje producent API (ako s칰bor v코etk칠ho, 캜o poskytuje) a konzumenti ho pou쮂셨aj칰 na uistenie, 쬰 vedia spracova콘 uveden칠 odpovede 칰spe코ne. Ch칳ba sp칛tn치 v칛zba.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;bidirectional: producent aj konzument vytvoria svoju verziu kontraktu pre 코pecifick칰 integr치ciu - o캜ak치vania o spr치van칤 producenta a 코pecifik치ciu spr치vania producenta. Porovnanie a verifik치ciu kontraktu rob칤 nez치visl치 tretia strana, ktorej poskytn칰 kontrakty. Konzument aj producent sa vedia dotazova콘 na v칳sledky verifik치cie, aby zistili, 캜i nastali nejak칠 integra캜n칠 probl칠my a 캜i je bezpe캜n칠 nov칠 verzie nasadi콘 na prostredie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Viac inform치ci칤 m치 na svojej str치nke Bas Dijkstra, ktor칳 sa na contract testing 코pecializuje:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.ontestautomation.com&#x2F;an-introduction-to-contract-testing-part-1-meet-the-players&#x2F;&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.ontestautomation.com&#x2F;an-introduction-to-contract-testing-part-1-meet-the-players&#x2F;&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.ontestautomation.com&#x2F;contract-testing-what-not-to-test-for-part-1&#x2F;&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.ontestautomation.com&#x2F;contract-testing-what-not-to-test-for-part-1&#x2F;&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;alebo ich n치jdete v ned치vno vydanej knihe &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.manning.com&#x2F;books&#x2F;contract-testing-in-action&quot;&gt;Contract Testing in Action&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Frameworky:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;pact.io&#x2F;&quot;&gt;Pact&lt;&#x2F;a&gt; s podporou JS, JVM, Rust, Python, Go, PHP, .NET&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;karatelabs&#x2F;karate&#x2F;tree&#x2F;master&#x2F;karate-netty#consumer-provider-example&quot;&gt;Karate&lt;&#x2F;a&gt; - kontrakty definovan칠 vo form치te Gherkin, jar na beh testov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;spring.io&#x2F;projects&#x2F;spring-cloud-contract&quot;&gt;Spring Cloud Contract&lt;&#x2F;a&gt; - podporuje definovanie kontraktov v YAML a Groovy a ich beh v Dockeri&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;specmatic.io&#x2F;&quot;&gt;Specmatic&lt;&#x2F;a&gt; - no-code rie코enie, ktor칠 generuje contract testy z API 코pecifik치ci칤&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Bohu쬴a, k implement치cii contract testingu sme sa na projekte z 캜asov칳ch d칪vodov a in칳ch prior칤t nedostali, ale videli sme pr칤pady, kedy by tento pr칤stup pomohol v skorom zachyten칤 ne쬴aducich zmien priamo u komponentu, ktor칳 ich sp칪sobil.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;schema-based-contract-testing&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#schema-based-contract-testing&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: schema-based-contract-testing&quot;&gt;Schema-based contract testing&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Sch칠ma alebo 코pecifik치cia API je statick칳 form치lny popis API, ktor칳 zachyt치va v코etky mo쬹칠 koncov칠 body, po쬴adavky a odpovede. Pr칤klady sch칠m pre r칪zne protokoly s칰 &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;swagger.io&#x2F;resources&#x2F;open-api&#x2F;&quot;&gt;OpenAPI Specification&lt;&#x2F;a&gt; pre REST, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;graphql.org&#x2F;learn&#x2F;schema&#x2F;&quot;&gt;GraphQL schema&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.asyncapi.com&#x2F;en&quot;&gt;AsyncAPI&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;json-schema.org&#x2F;&quot;&gt;JSON schema&lt;&#x2F;a&gt; alebo &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;open-rpc.org&#x2F;&quot;&gt;OpenRPC&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;SBCT kontroluje, 캜i konzument pou쮂셨a spr치vy, ktor칠 sa zhoduj칰 s (podmno쬴nou) danej API sch칠my a 캜i producent produkuje v칳stup, ktor칳 s칰hlas칤 s touto sch칠mou. Tvrd칤, 쬰 dan치 strana komunik치cie je kompatibiln치 so sch칠mou v ur캜itom 캜ase.&lt;br &#x2F;&gt;
St치le je v코ak potrebn칠 sledova콘, ak칠 verzie aplik치ci칤 s칰 nasaden칠, aby sme sa uistili, 쬰 obe strany pou쮂셨aj칰 kompatibiln칠 verzie sch칠my. Spr치va tie m칪쬰 by콘 kompatibiln치 so sch칠mou (syntakticky spr치vna), ale nema콘 v칳znam a by콘 nespr치vna.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Plusy: 쬬h코ie a r칳chlej코ie je s nimi za캜a콘, men코ia 칰dr쬭a - ak s칰 sch칠my generovan칠 priamo z k칩du, z치rove켿 sl칰쬴 ako dokument치cia API, odstra켿uje nutnos콘 existencie testovac칤ch d치t&lt;br &#x2F;&gt;
M칤nusy: rob칤 porovnanie sch칠m - teda tvaru d치t, ostatn칠 aspekty kontraktu (cesty, met칩dy, hlavi캜ky, statusov칠 k칩dy, 코pecifick칠 mno쬴ny vstupov) nie s칰 testovan칠, ni쮄멸e verifika캜n칠 z치ruky, sch칠ma je 캜asto ru캜ne vytvoren치 a udr쬴avan치 - m칪쬰 nasta콘 odch칳lka medzi sch칠mou a re치lnym k칩dom.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Viac v seri치li na &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;pactflow.io&#x2F;blog&#x2F;contract-testing-using-json-schemas-and-open-api-part-1&#x2F;&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;pactflow.io&#x2F;blog&#x2F;contract-testing-using-json-schemas-and-open-api-part-1&#x2F;&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;P치r n치strojov:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;stoplight.io&#x2F;open-source&#x2F;prism&quot;&gt;Prism&lt;&#x2F;a&gt; pre OpenAPI 코pecifik치cie&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;microcks.io&#x2F;&quot;&gt;Microcks&lt;&#x2F;a&gt; testuje nasaden칠 implement치cie oproti API 코pecifik치cii&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;schemathesis.io&#x2F;&quot;&gt;Schemathesis&lt;&#x2F;a&gt; PBT framework na API testovanie, deteguje aj odch칳lku medzi implement치ciou API a OpenAPI alebo GraphQL 코pecifik치ciou&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;apiaryio&#x2F;dredd&quot;&gt;Dredd&lt;&#x2F;a&gt; u archivovan칳 projekt, ktor칳 testoval, 캜i implement치cia backendu zodpoved치 API sch칠me&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;trace-based-testing&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#trace-based-testing&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: trace-based-testing&quot;&gt;Trace-based testing&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Na integrovanom prostred칤 vr치tane produkcie (ak m치me naprie캜 komponentami syst칠mu implementovan칳 tracing) m칪쬰me okrem pas칤vneho monitoringu zbieran칠 d치ta vyu쬴콘 aj na proakt칤vny testovac칤 칰캜el. TBT overuje tvrdenia o trase st칪p pre dan칰 transakciu a umo쮄갓je integra캜n칠 aj komplexn칠 E2E testy. Definujeme model, nasleduje zber d치t a na z치ver vyhodnotenie, 캜i d치ta zodpovedaj칰 modelu. Rovnak칳 model a test m칪쬰 by콘 pou쬴t칳 pri integra캜n칳ch testoch na lok치lnom prostred칤 aj unit testoch s mockmi. S칰 vhodn칠 najm칛 pre microservices architekt칰ru a distribuovan칠 syst칠my. TBT sa daj칰 kombinova콘 aj so z치콘a쬺v칳mi testami a pom칪c콘 pri odhalen칤 칰zkych hrdiel v syst칠me.&lt;br &#x2F;&gt;
Tvorbou testov nad traceami z치rove켿 rob칤me tracing d칪le쬴tou s칰캜as콘ou v칳voja, nie dodato캜nou my코lienkou a vytv치rame cyklus sp칛tnej v칛zby, ktor칳 m치 za n치sledok lep코ie testovanie aj lep코iu observabilitu = pozorovate쬹os콘 (d치 sa nazva콘 aj trace-driven development) a t칳m p치dom aj r칳chlej코ie ur캜enie pr칤캜iny v pr칤pade probl칠mov. Ak칠ko쭀ek n치stroje, ktor칠 umo쮄갓j칰 anal칳zu 코trukt칰rovan칳ch d치t n치m pom칪쬿 pri TBT. 캝al코ie nadstavby m칪쬿 by콘 kombin치cie s tempor치lnou logikou, model checkermi a form치lnou verifik치ciou.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pr칤kladom je &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;tracetest.io&#x2F;&quot;&gt;Tracetest&lt;&#x2F;a&gt; pre OpenTelemetry. Poskytuje mnoho integr치ci칤 vr치tane Playwrightu, 캜칤m umo쮄갓je naozajstn칠 E2E testovanie, kedy sa test za캜ne na UI webstr치nky a dostane schopnos콘 vidie콘 a sledova콘 cel칠 intern칠 spracovanie danej po쬴adavky skrz back end, datab치zu a extern칠 slu쬭y.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div &gt;
    &lt;iframe
        src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;MP_edlFWRi4&quot;
        width=&quot;100%&quot;
        height=&quot;315&quot;
        webkitallowfullscreen
        mozallowfullscreen
        allowfullscreen&gt;
    &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h1 id=&quot;chaos-engineering&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#chaos-engineering&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: chaos-engineering&quot;&gt;Chaos engineering&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Zauj칤mav칳m pr칤stupom s칰 nefunkcion치lne testovacie techniky na hodnotenie toho, ako je syst칠m robustn칳, odoln칳 vo캜i nepriazniv칳m vplyvom a abnorm치lnemu spr치vaniu, ako toleruje chyby a schopnos콘 zotavi콘 sa z nich.&lt;br &#x2F;&gt;
Chaos engineering je praktika 칰myseln칠ho zav치dzania ch칳b a zlyhan칤 na r칪znych 칰rovniach (odstr치nenie Kubernetes podu, zv칳코enie latencie, 칰pln칠 preru코enie sie콘ov칠ho spojenia medzi komponentami, simul치cia pou쮂셨ate쬽k칳ch ch칳b at캞.). Cie쬺m je potvrdi콘 alebo vyvr치ti콘 na코e hypot칠zy o tom, ako syst칠m zareaguje a 캜i sa zotav칤 a zlep코i콘 celkov칰 odolnos콘 syst칠mu odhalen칤m skryt칳ch slab칤n a valid치ciou mechanizmov obnovy za realistickej pracovnej z치콘a쬰 a kombin치cie z치vad. Zameriava sa teda na zv칳코enie d칪very v schopnos콘 distribuovan칳ch syst칠mov 캜eli콘 turbulentn칳m podmienkam skuto캜n칠ho sveta vr치tane nepredv칤date쬹칳ch zlyhan칤.&lt;br &#x2F;&gt;
Vykon치va sa na prostrediach podobn칳ch produkcii aj priamo na produkcii.&lt;br &#x2F;&gt;
Podmienkou je ma콘 syst칠m dostato캜ne zrel칳, spo쬬hliv칳 (aby nepadal aj bez pri캜inenia chaos engineeringu) a tie observabilita na dostato캜nej 칰rovni, aby sme do syst칠mu &quot;videli&quot;, ako sa spr치va a mohli sledova콘 hodnoty k쮂줷꼂v칳ch indik치torov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;P치r n치strojov:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;chaos-mesh.org&#x2F;&quot;&gt;Chaos Mesh&lt;&#x2F;a&gt; a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;litmuschaos.io&#x2F;&quot;&gt;Litmus&lt;&#x2F;a&gt; pre Kubernetes&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;netflix&#x2F;chaosmonkey&quot;&gt;Chaos Monkey&lt;&#x2F;a&gt; od Netflixu, ktor칳 bol priekopn칤kom chaos engineeringu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;chaostoolkit.org&#x2F;&quot;&gt;ChaosToolkit&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;viac na &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;dastergon&#x2F;awesome-chaos-engineering&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;dastergon&#x2F;awesome-chaos-engineering&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Chaos engineering spad치 pod resilience testing (testovanie odolnosti) spolu s:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;fault injection: 칰myselne zav치dza 코pecifick칠 z치vady a zlyhania do syst칠mu na valid치ciu jeho robustnosti a schopnosti poradi콘 si s chybami. Pou쮂셨a sa skoro vo v칳vojovom cykle v kontrolovanom testovacom prostred칤 na potvrdenie, 쬰 syst칠m sa spr치va spr치vne za zn치mych chybov칳ch podmienok.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;stress testing: vystavuje syst칠m extr칠mnej pracovnej z치콘a쬴 alebo vy콘a쬰niu zdrojov (CPU, pam칛콘...) a m치 za cie identifikova콘 v칳konnostn칠 칰zke hrdl치, zlyhania z pre콘a쬰nia&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;failover testing: 칰myselne sp칪sob칤 vypovedanie slu쬭y a pozoruje, 캜i syst칠m dok치쬰 prejs콘 na z치lohu alebo rezervn칰 slu쬭u&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;data recovery testing: verifikuje, 쬰 d치ta sa daj칰 obnovi콘 zo z치loh a 쬰 z치lohovacie mechanizmy s칰 efekt칤vne a proces obnovy spo쬬hliv칳 a v칳konn칳. Mal by by콘 vykon치van칳 periodicky, hod칤 sa tie po ve쬶칳ch zmen치ch v d치tach a migr치ci치ch.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;disaster recovery testing: pom치ha uisti콘 sa, 쬰 syst칠m m칪쬰 by콘 obnoven칳 a spojazdnen칳 po udalostiach ve쬶칠ho rozsahu ako v칳padku d치tov칳ch centier. Zah콋켿a aktivity ako obnovu zo z치loh, prepnutie na redundantn칠 syst칠my alebo presmerovanie prev치dzky na disaster recovery prostredie. Vhodn칳 po signifikantn칳ch zmen치ch v infra코trukt칰re.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ako vid칤te, je toho ne칰rekom a v testovan칤 sa st치le d치 vymyslie콘 a n치js콘 nie캜o nov칠, kombinova콘 r칪zne pr칤stupy. A v s칰캜asnosti aj vyu쮂셨a콘 pomoc AI.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Reflexie</title>
        <published>2025-05-08T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-05-08T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/reflexie/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/reflexie/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/reflexie/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pri pr칤le쬴tosti odchodu z pr치ce - potrebovala som spracova콘 dojmy z nej, s odstupom zhodnoti콘 doteraj코ie p칪sobenie v IT a zamyslie콘 sa 캜o 캞alej&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Uplynul칠ho 3,5 roka som str치vila na blockchainovom projekte. M칪j zam칳코쬬n칳 캜as vo firme prest치val by콘 neohrani캜en칳, ale e코te koncom janu치ra som si myslela, 쬰 sa budem podie쬬콘 na dodan칤 hlavn칠ho m칤쬹ika a za쬴jem blok 0 mainnetu Midnight Networku.&lt;br &#x2F;&gt;
Situ치cia sa zhor코ila v priebehu p치r mesiacov - pondelky boli hroznej코ie ako zvy캜ajne a z ka쬯ej 캞al코ej po쬴adavky sa mi je쬴li chlpy, mala som u toho koloto캜a dos콘. Rie코enie som uvidela v neplatenom vo쬹e&#x2F;sabatikale. S firmou sme sa na mojej predstave nedohodli, na odpor칰캜anie mana쮂rky som si vzala trojt칳쬯켿ov칰 dovolenku s t칳m, 쬰 potom uvid칤m. Nepomohla a onedlho som sa rozhodla da콘 v칳pove캞, aj ke캞 v칛캜코ina 쬿d칤 v okol칤 ma varovala pred nepriaznivou situ치ciou na trhu pr치ce v IT.&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;3000 &#x2F; 3000&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;rescue.ac84a32b72acac32.avif&quot;
     alt=&quot;Z치chrana&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;h1 id=&quot;co-dalej&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#co-dalej&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: co-dalej&quot;&gt;캛o 캞alej?&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Chcem si p치r mesiacov ment치lne odd칳chnu콘, sk칰si콘 &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.databazeknih.cz&#x2F;prehled-knihy&#x2F;digitalni-minimalismus-425192&quot;&gt;digit치lny minimalizmus pod쬬 Cala Newporta&lt;&#x2F;a&gt;, s칰stredi콘 sa na fyzick칰 str치nku a zlep코i콘 zanedban칰 kondi캜ku, splni콘 si nejak칠 cestovate쬽k칠 a koncertn칠 sny, pohra콘 sa s AI a tie popracova콘 na zru캜nostiach z re치lneho sveta.&lt;br &#x2F;&gt;
Po na캜erpan칤 energie si pl치nujem vo vlastnom tempe prejs콘 kurz na roz코칤renie znalost칤, ke캞쬰 moment치lne som na v치쬶ach, 캜i pokra캜ova콘 v QA. Uvid칤m, 캜i mi pracovn칳 trh umo쬹칤 sk칰si콘 in칰 rolu, dr쬾e palce 游뗵.&lt;br &#x2F;&gt;
Samozrejme, ned치 sa zov코eobec켿ova콘 a z치le쮂, na ak칳 projekt, mana쮂ra a procesy (a mo쬹os콘 ich ovplyvni콘) v danej firme natraf칤, ale rada by som sk칰sila op칛콘 in칳 typ firmy&#x2F;fungovania v pr치ci. Ide치lne s pokojnej코칤m projektom a lep코ou rovnov치hou medzi pracovn칳m a s칰kromn칳m 쬴votom (za ktor칰 som s캜asti zodpovedn치 aj ja). Z ostatnej pr치ce si (o. i. ni쮄멸e) odn치코am aj pou캜enie lep코ie mana쬺va콘 hranice a o캜ak치vania, resp. nastavi콘 ich rozumne na za캜iatku a d치va콘 si pozor na pr칤li코n칠 pohltenie pr치cou. A tie nerezignova콘 na vzn치코anie pripomienok a kon코trukt칤vnej kritiky a komunikova콘 pr칤padn칠 probl칠my hne캞, ako si ich uvedom칤m.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;rekapitulacia&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#rekapitulacia&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: rekapitulacia&quot;&gt;Rekapitul치cia&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Siln치 frustr치cia a negat칤vna em칩cia v z치vere zatienili predo코l칠 pozit칤va, tak som sa prin칰tila triezvo zhodnoti콘 svoje p칪sobenie vo firme aj t칳mi pred 켿ou:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;korpor치t&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pr치ca z kancel치rie, pr칤le쬴tostn칳 home office&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;projekty pre z치kazn칤kov z dom칠ny zdravotn칤ctva - webov칠, mobiln칠 a desktopov치 aplik치cia pre glukomery&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pr치ca v t칤me viacer칳ch testerov na tej istej aplik치cii&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;gro bola pr칤prava a exek칰cia pridelen칳ch testovac칤ch pr칤padov, pr치ca s test case management a softv칠rom na reportovanie bugov, v코etko ostatn칠 rie코il ved칰ci QA, pr칤p. sk칰sen칤 kolegovia&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;scrum bol skryt칳 v pozad칤, v podstate sme ani nevedeli o sprintoch, neboli sme priz칳van칤 na m칤tingy, hovoren칰 angli캜tinu som v칪bec nevyu쬴la&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;캜o som sa nau캜ila: z치klady testovania k ISTQB; ur캜it칠 코pecifik치 prehliada캜ov&#x2F;mobiln칳ch OS; prv칠 stretnutie s testovac칤m frameworkom postaven칳m na Seleniu; 쬰 vykon치va콘 ru캜ne tie ist칠 칰kony dookola fakt nechcem 游땥&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;sp칛tne som to hodnotila ako nutn칠 zlo na z칤skanie prvej re치lnej praxe a 쬰 som mala od칤s콘 sk칪r - 캜as sa dal vyu쬴콘 zmysluplnej코ie. Zo 코t칰dia na akad칠mii SOVY som vyu쬴la asi len SQL.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;korpor치t&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;hybridn칳 re쬴m, cez koronu home office, potom ob캜asn칠 dni v kancel치rii&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pr치ve rozbiehaj칰ci sa big data projekt v dom칠ne digit치lneho marketingu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;sama testerka bez niekoho, kto by pracoval na podobnom projekte, tak bolo v코etko na mojom 칰sudku - ak칠 n치stroje pou쬴jem; 캜o, ako a kedy otestujem; 캜o zautomatizujem a pod. 칔zka spolupr치ca s developermi v t칤me.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;tu u som sa dostala do kontaktu aj so z치kazn칤kom, scrum m칤tingy, spolupr치ca s product ownerom, scrum masterom, podie쬬nie sa na pr칤prave ticketov, ich estim치cii a pl치novan칤 sprintov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;캜o som sa nau캜ila: testovanie big data a API; automatiz치cia; scrum; sk칰senos콘 s grafovou datab치zou; dostala som sa aj k CI&#x2F;CD a monitoringu; z치klady AWS k certifik치tu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pr치ca sa mi p치캜ila, nespom칤nam si na nejak칠 prek치쬶y, ktor칠 by mi ju zhor코ovali. Za캜iatky boli 콘a쮄멸e, ale potom som bola rada za pridelenie na tento projekt. Nesk칪r big data pre코li do udr쬴avacieho m칩du a t칤m pracoval prim치rne na internom n치stroji.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;ol start=&quot;3&quot;&gt;
&lt;li&gt;startup&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;full remote, kolegovia z takmer cel칠ho sveta, ob캜asn칠 spolo캜n칠 workshopy v Eur칩pe&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;vlastn칳 produkt - nov칳 blockchain, 칰zko prepojen칳 na v칳skum&#x2F;akad칠miu a dynamick칳 svet web3. Ja som testovala hlavne browser extension pe켿a쬰nky, kni쬹icu pe켿a쬰nky a tzv. faucet aplik치ciu (FE a BE s DB), posledn칠 mesiace node (uzol siete).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;spolupr치ca s product ownerom, architektami, SRE t칤mom a 캞al코칤mi rolami ako tech writer a DevRel&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pomerne n치ro캜n치 pr치ca - jednozna캜ne naj콘a쮄뫆 projekt, na ktorom som doteraz robila; neust치le vykra캜ovanie mimo komfortn칰 z칩nu; st치le zr칳ch쬿j칰ce sa tempo, zvy코uj칰ci sa tlak a zodpovednos콘; bolo treba ma콘 preh쬬d o release a v코etk칳ch veciach v pohybe naprie캜 projektom&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;niektor칠 procesy nefungovali ide치lne, sk칰코ali sme ich meni콘 k lep코iemu, nie v쬯y 칰spe코ne&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ke캞쬰 hlavn칳 cie bol stihn칰콘 term칤ny a prid치va콘 nov칠 funkcionality, technologick칳 a testovac칤 dlh narastal a releasy ne코li 캜asom hlad코ie, sk칪r naopak. Predstava n치plne pr치ce SDET sa rozch치dzala s predstavou, ktor칰 o nej mala 코칠fka QA&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;캜o som sa nau캜ila:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ako to vyzer치 na projekte komplexn칠ho produktu pozost치vaj칰ceho z mnoh칳ch komponentov, ktor칠 tvoria sple콘 z치vislost칤&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;o nov칳ch pr칤stupoch v testovan칤 (zhrnula som v 캜l치nku &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;monikajassova.github.io&#x2F;blog&#x2F;netradicne-testovanie&#x2F;&quot;&gt;Netradi캜n칠 pr칤stupy k testovaniu&lt;&#x2F;a&gt;)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ke캞 je jednou z pers칩n produktu developer (s v칳vojom kompil치tora pre nov칳 programovac칤 jazyk sa be쬹e nestretnete)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ve쬬 som sa nau캜ila len pr칤tomnos콘ou v tomto vysoko odbornom prostred칤 a pozorovan칤m diskusi칤, rie코en칤 probl칠mov pri v칳voji a incidentov na produkcii&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;stretnutie s funkcion치lnym programovan칤m (ktor칠 som si myslela, 쬰 pozn치m z big data, ale tu to bol in칳 level)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;stretnutie s Kubernetes a GitOps&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;aspekty procesu open-sourcingu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;쬰 m치m rezervy v spolo캜enskej konverz치cii v angli캜tine&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;쬰 full remote je fajn kv칪li efektivite vyu쬴tia 캜asu, ale vy쬬duje si stara콘 sa o lok치lnu socializ치ciu (u aj introvert ako ja ob캜as potreboval 칤s콘 si pokeca콘 s niek칳m)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Progres je jasn칳, s 캜칤m som spokojn치. Ne캜akala som s칤ce, 쬰 sa dostanem a na prah vyhorenia, ale beriem to, 쬰 v코etko zl칠 je na nie캜o dobr칠 (ak sa 캜lovek z toho pou캜칤).&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Dom치ca kancel치ria</title>
        <published>2022-10-21T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2022-11-05T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/domaca-kancelaria/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/domaca-kancelaria/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/domaca-kancelaria/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;O zaria캞ovan칤 dom치cej kancel치rie a o fascinuj칰com svete kl치vesn칤c.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pracujem z domu od vypuknutia korony, teda 2,5 roka. Ke캞 bolo jasn칠, 쬰 sa do officu u nevr치tim, za캜ala som si postupne zaria캞ova콘 dom치cu kancel치riu tak, aby bola 코etrnej코ia k telu. Dlhodob칠 sedenie za po캜칤ta캜om zdraviu neprospieva a pr치ca v neergonomickom prostred칤 alebo s neergonomick칳mi n치strojmi m칪쬰 vies콘 k zraneniu z opakovan칠ho nam치hania - probl칠mom ako tenisov칳 lake콘, po코kodenie hybnosti ramenn칳ch pletencov, po코kodenie 코liach prstov alebo syndr칩m karp치lneho tunela.&lt;br &#x2F;&gt;
Moment치lne nem치m probl칠my (okrem ob캜asnej stuhnutej 코ije a ramien), ale rad코ej sa sna쮂셠 robi콘 prevent칤vne opatrenia. Osved캜ilo sa mi cvi캜enie jogy&#x2F;pilatesu a cvikov na posilnenie stredu tela (core), ktor칠 s칰 dobrou kompenz치ciou sedenia a prevenciou zl칠ho dr쬬nia tela.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Konkr칠tne k vybaveniu, star칳 &lt;mark&gt;monitor&lt;&#x2F;mark&gt; som nahradila v칛캜코칤m s lep코칤m obrazom 코etrnej코칤m k o캜iam a v칳코kovo nastavite쬹칳m.
Od Juraja Bedn치ra som odkop칤rovala vertik치lnu &lt;mark&gt;my코&lt;&#x2F;mark&gt;. Zvykala som si na 켿u asi 2 dni, potom som nech치pala, ako som mohla pou쮂셨a콘 klasick칰. Z치p칛stie je v prirodzenej코ej polohe a pr치ca s my코ou ove쬬 pohodlnej코ia, m치m aj dojem, 쬰 ramen치 menej tuhn칰.&lt;br &#x2F;&gt;
Sedenie som sk칰코ala o쬴vi콘 fit loptou, ale nebola som konzistentn치 v snahe strieda콘 stoli캜ku a loptu. Objednala som zdravotn칰 &lt;mark&gt;stoli캜ku&lt;&#x2F;mark&gt;, ktor치 m치 dynamick칳 sed치k, vy쬬duje akt칤vne zap치janie svalov, ale umo쮄갓je sedie콘 aj v 칰쬬vovej polohe. Prechod na 켿u bol bez probl칠mov, op칛콘 zabral nejak칠 2 dni. Teraz vraj sed칤m vzpriamenej코ie.&lt;br &#x2F;&gt;
캝al코ia na rade bola &lt;mark&gt;kl치vesnica&lt;&#x2F;mark&gt;, pri ktorej sa pristav칤m na dlh코ie. P칪vodne som chcela k칰pi콘 nejak칳 be쬹칳 model, ktor칳 sa pred치va ako ergonomick칳. Na firemnom Slacku som v코ak uvidela odkaz na jednu z delen칳ch kl치vesn칤c, o ktor칳ch existencii som nevedela. To od코tartovalo m칪j prieskum v tejto oblasti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;ergonomicke-klavesnice&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#ergonomicke-klavesnice&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: ergonomicke-klavesnice&quot;&gt;Ergonomick칠 kl치vesnice&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Spom칤nan칠 na polovice rozdelen칠 kl치vesnice m칪쬰te ulo쬴콘 pod쬬 코칤rky pliec, nato캜i콘 ako V치m vyhovuje a niektor칠 modely umo쮄갓j칰 aj naklopenie, pr칤padne s칰 konk치vne, 캜o by malo u쬬h캜i콘 dosah prstov na kl치vesy. Kolega mal u vo veku 23 rokov zranenie z opakovan칠ho nam치hania a jedna z tak칳chto s 30춿 n치klonom je jedin치, ktor치 mu nesp칪sobuje 콘a쬶osti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Existuj칰 aj r칪zne rozlo쬰nia kl치vesov:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;klasick칠 maj칰 riadky posunut칠 vo캜i sebe (F sa nach치dza medzi C a V)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ortoline치rne s pravidelnou mrie쬶ou kl치vesov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;st컄pcovo posunut칠, kde s칰 kl치vesy usporiadan칠 rovno pod sebou a st컄pce trochu posunut칠 navz치jom, aby zodpovedali rozdielom v d컄쬶e prstov.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Zoznam delen칳ch kl치vesn칤c: &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;diimdeep&#x2F;awesome-split-keyboards&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;diimdeep&#x2F;awesome-split-keyboards&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;firmver-a-hardver&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#firmver-a-hardver&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: firmver-a-hardver&quot;&gt;Firmv칠r a hardv칠r&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Plne programovate쬹칠 kl치vesnice umo쮄갓j칰 vyu쮂셨a콘 vrstvy a naprogramova콘 ka쬯칳 kl치ves osobitne pre r칪zne m칩dy - jednoduch칠 stla캜enie, opakovan칠 stla캜enie, podr쬬nie, 캞alej namapova콘 kombin치cie skratiek 캜i makr치. Mo쬹osti s칰 rozsiahle a ka쬯칳 si m칪쬰 kl치vesnicu prisp칪sobi콘 sebe a t칳m aj zv칳코i콘 produktivitu pr치ce. Firmv칠r &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;qmk.fm&quot;&gt;QMK&lt;&#x2F;a&gt;, ktor칳 toto v코etko umo쮄갓je, je open-source.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zauj칤mav칠 je, 쬰 na trhu sa okrem hotov칳ch kl치vesn칤c pred치vaj칰 aj DIY s칰pravy, ktor칠 obsahuj칰 v코etky potrebn칠 s칰캜iastky a Vy si ich mus칤te posp치jkova콘 a zlo쬴콘. A n치jdete dokonca aj open-source hardv칠r od 쬿d칤, ktor칤 navrhli vlastn칠 kl치vesnice - telo kl치vesnice si m칪쬰te vytla캜i콘 na 3D tla캜iarni (코abl칩nu upravi콘 pod쬬 svojho 쬰lania), vyrobi콘 plo코n칰 dosku, posp치jkova콘, vybra콘 mechanick칠 sp칤na캜e, nasadi콘 samotn칠 kl치vesy a prida콘 k치ble. Kr치sny koncept 游뗵.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;rozlozenia-znakov&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#rozlozenia-znakov&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: rozlozenia-znakov&quot;&gt;Rozlo쬰nia znakov&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Ako som spadla zaja캜ou norou do sveta kl치vesn칤c, objavila som alternat칤vne rozlo쬰nia znakov. Mo쬹o ste u po캜uli, 쬰 okrem tradi캜n칠ho QWERTY existuje &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Dvorak_keyboard_layout&quot;&gt;Dvorak&lt;&#x2F;a&gt;. Je ich v코ak viac - napr. &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;colemak.com&quot;&gt;Colemak&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;workmanlayout.org&quot;&gt;Workman&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;normanlayout.info&#x2F;index.html&quot;&gt;Norman&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;MadRabbit&#x2F;halmak&quot;&gt;Halmak&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;engram.dev&quot;&gt;Engram&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;sites.google.com&#x2F;alanreiser.com&#x2F;handsdown&quot;&gt;Hands Down&lt;&#x2F;a&gt;. QWERTY vzniklo e코te v 19. storo캜칤 pre p칤sac칤 stroj. Lep코iu ergon칩miu a produktivitu s쬿buj칰 pr치ve alternat칤vne rozlo쬰nia, ktor칠 s칰 optimalizovan칠 na r칪zne krit칠ri치 a jazyky. Halmak bol dokonca navrhnut칳 s pomocou umelej inteligencie.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;moje-skusenosti-s-novou-klavesnicou&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#moje-skusenosti-s-novou-klavesnicou&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: moje-skusenosti-s-novou-klavesnicou&quot;&gt;Moje sk칰senosti s novou kl치vesnicou&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Po zv치쬰n칤 aktu치lne dostupn칳ch hotov칳ch mo쬹ost칤 na trhu som sa rozhodla pre &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.zsa.io&#x2F;moonlander&#x2F;&quot;&gt;ZSA Moonlander&lt;&#x2F;a&gt;. Ma콘 ruky na 코칤rku pliec je naozaj pohodlnej코ie a vyhovuje mi aj ulo쬰nie kl치vesov do st컄pcov, mne osobne je prirodzenej코ie. Zatia m치m kl치vesnicu naplocho, odpor칰캜a sa tak str치vi콘 mesiac a a potom sk칰코a콘 vertik치lny n치klon.&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;4000 &#x2F; 4000&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;moonlander.d682439764350831.avif&quot;
     alt=&quot;Moonlander&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;Moonlander posl칰쬴l aj ako motiv치cia kone캜ne sa nau캜i콘 p칤sa콘 v코etk칳mi desiatimi bez pozerania 游때. Nikdy som to neovl치dala, snaha u캜i콘 sa p치rkr치t bola, ale po kr치tkom 캜ase vyprchala. Vysta캜ila som si aj bez toho, ob캜as som v코ak c칤tila limity svojho p칤sania. Pred k칰pou novej kl치vesnice som sa otestovala, ako r칳chlo mi to ide na QWERTY rozlo쬰n칤, aby som mala benchmark - ke캞 som sa ve쬸i sna쬴la, tak to bolo do &lt;strong&gt;40 slov za min칰tu&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ako rozlo쬰nie som si vybrala &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;colemakmods.github.io&#x2F;mod-dh&#x2F;&quot;&gt;Colemak-DH&lt;&#x2F;a&gt;. Za캜ala som sa u캜i콘 p칤smen치 zo stredn칠ho radu e코te k칳m som 캜akala na doru캜enie novej kl치vesnice. Zvy코ok p칤smen sa mi podarilo dosta콘 do pam칛te za v칤kend. Prvotn칳 test r칳chlosti uk치zal to, 캜o mnoh칳m ostatn칳m - hodnota podstatne klesla, v mojom pr칤pade na cca &lt;strong&gt;10 slov&#x2F;min&lt;&#x2F;strong&gt;. Po 2 d켿och cvi캜enia som sa dostala na takmer &lt;strong&gt;20&lt;&#x2F;strong&gt;. Uk치zal sa probl칠m - s칤ce som sa pri tr칠ningu zr칳ch쬺vala, ale akon치hle som na obrazovke nevidela slov치 a p칤sala som vo쬹e, i코lo to st치le pomaly. Mozog mal toho na starosti zrazu ve쬬, rozm칳코쬬콘 nielen ako p칤sa콘, ale aj 캜o p칤sa콘. Pracujem 캞alej na presnosti a r칳chlosti a dostan칤 rozlo쬰nia do svalovej pam칛te, aby som nad t칳m, 캜o maj칰 robi콘 prsty, nemusela uva쬺va콘. Po mesiaci a dokopy 10 hodin치ch tr칠ningu na keybr som na &lt;strong&gt;33 slov치ch&#x2F;min&lt;&#x2F;strong&gt;. U nie som 캞aleko od svojej p칪vodnej r칳chlosti, 캞al코칤 cie bude presiahnu콘 50 slov&#x2F;min.&lt;br &#x2F;&gt;
&lt;strong&gt;Aktualiz치cia 5. nov.:&lt;&#x2F;strong&gt; aj vo vo쬹om p칤san칤 vid칤m pokrok, praxou sa to podd치va. Ur캜it칠 skupiny znakov u m치m zautomatizovan칠 a je naozaj rados콘 na콘uka콘 ich (napr. rst alebo anglick치 koncovka tion).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;











&lt;img aspect-ratio=&quot;1467 &#x2F; 1467&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;keybr10h.df679f1b61b81994.avif&quot;
     alt=&quot;Keybr&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;













&lt;img aspect-ratio=&quot;1250 &#x2F; 1250&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;monkeytype.29b81aa0071600ca.avif&quot;
     alt=&quot;monkeytype&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ladenie rozmiestnenia ostatn칳ch kl치vesov, vrstiev a podsvietenia zabralo tie nejak칳 캜as a e코te nie je ukon캜en칠. Mo쬹osti s칰 nespo캜etn칠, na za캜iatku ohromuj칰ce, ale 칰쬬sn칠 a s n치strojom na konfigur치ciu sa 쬬hko pracuje. Pr칤jemne prekvapili kl치vesy na pohyb kurzora, tak쬰 pre jednoduch칰 navig치ciu nemus칤m preklada콘 ruku na my코.&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;3943 &#x2F; 3943&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;moonlander2.db1de9fb7bc079cc.avif&quot;
     alt=&quot;Moonlander2&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;h2 id=&quot;ucenie-a-trening&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#ucenie-a-trening&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: ucenie-a-trening&quot;&gt;U캜enie a tr칠ning&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Ak by ste chceli potr칠nova콘 r칳chlos콘 p칤sania alebo nau캜i콘 sa nov칠 rozlo쬰nie aj Vy, zhrnula som p치r zdrojov:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jednoduch칠 lekcie na u캜enie sa rozlo쬰nia Colemak a in칳ch: &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.colemak.academy&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.colemak.academy&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;rozsiahly kurz na u캜enie sa rozlo쬰nia Colemak a in칳ch: &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.edclub.com&#x2F;library?page=1&amp;amp;ordering=learners_count&amp;amp;locale=en_US&amp;amp;limit=12&amp;amp;subject__in=1&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.edclub.com&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;tr칠ning p칤sania (slov치 generovan칠 na z치klade algoritmu a osobn칳ch 코tatist칤k): &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.keybr.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.keybr.com&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;tr칠ning r칳chlosti p칤sania: &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;monkeytype.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;monkeytype.com&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;tr칠ning p칤sania 캜ast칳ch skup칤n znakov: &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ranelpadon.github.io&#x2F;ngram-type&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;ranelpadon.github.io&#x2F;ngram-type&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;tr칠ning zameran칳 na znaky pou쮂셨an칠 pri programovan칤: &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;typing.io&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;typing.io&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;co-dalej&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#co-dalej&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: co-dalej&quot;&gt;캛o 캞alej?&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Ost치va asi posledn칳 v칛캜코칤 v칳davok - polohovate쬹칳 st칪l. Cie쬺m je 캜ast치 zmena polohy pri pr치ci, nie pred컄쬰n칠 st치tie. Kolega bol don칰ten칳 si ho zadov치쬴콘 kv칪li probl칠mom s kr칤쬬mi.&lt;br &#x2F;&gt;
Stoli캜ka mi zatia vyhovuje, e코te by sa dala v bud칰cnosti prida콘 캞al코ia poloha na k쬬ka캜ke.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;A 캜o Vy? Db치te na ergon칩miu, m치te nejak칠 tipy?&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Budovanie druh칠ho mozgu</title>
        <published>2022-07-11T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2022-07-11T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/pkm-logseq/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/pkm-logseq/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/pkm-logseq/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;O potrebe personal knowledge managementu a mojich za캜iatkoch s n치strojom Logseq&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;V poslednej dobe 캜칤tam ve쬬 n치u캜n칳ch kn칤h a 캜l치nkov, po캜칰vam n치u캜n칠 vide치 a podcasty. Ve쬬kr치t ma inform치cie v nich zaujali a hovorila som si: 룞o si mus칤m zapam칛ta콘, je to zauj칤mav칠&#x2F;u쬴to캜n칠. Samozrejme, 쬰 mi vyfu캜ali z hlavy, predsa len 쬿dsk칳 mozog m치 limity, a tak som za캜ala uva쬺va콘, 쬰 si za캜nem robi콘 pozn치mky a zapisova콘 d칪le쬴t칠 my코lienky. V spr치vnej chv칤li mi LinkedIn zobrazil vo feede &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.linkedin.com&#x2F;posts&#x2F;artem-grygorenko_notetaking-effectiveness-system-activity-6939909127817076736-Aorf&quot;&gt;pr칤spevok&lt;&#x2F;a&gt;, ktor칳 ma priviedol k heslu &lt;mark&gt;personal knowledge management&lt;&#x2F;mark&gt; (PKM) a syst칠mom robenia pozn치mok.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;co-je-pkm&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#co-je-pkm&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: co-je-pkm&quot;&gt;캛o je PKM&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;PKM je druh칳 mozog, extern치 pam칛콘, niekde n치jdete aj pojem osobn치 wikip칠dia&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ide o dlhodob칰 invest칤ciu 캜asu a 칰silia do zachytenia a organizovania inform치ci칤. Zah콋켿a veci, 캜o pre쮂셨ame, 캜칤tame, po캜칰vame. Je to premyslen칳 a systematick칳 zber inform치ci칤.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;PKM teda zah콋켿a aj pozn치mky z m칤tingov, osobn칠 d치ta, n치pady na dar캜eky, n치kupn칠 zoznamy, cestovn칠 itiner치re at캞. Hoci캜o, 캜o si chceme pam칛ta콘 a 캜o pova쬿jeme za u쬴to캜n칠 pre bud칰cnos콘. Ulo쬰n칤m t칳chto vec칤 na centralizovanom digit치lnom mieste mimo z치budliv칳 mozog m칪쬰me vyu쬴콘 benefity vyh쬬d치vania, z치lohy, synchroniz치cie medzi zariadeniami a zdie쬬nia s ostatn칳mi (pripom칤nam 코ifrovanie, ak ide o pozn치mky osobn칠ho charakteru).&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;preco-pkm-pouzivat&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#preco-pkm-pouzivat&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: preco-pkm-pouzivat&quot;&gt;Pre캜o PKM pou쮂셨a콘&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v코etko, 캜o chceme v 쬴vote dok치za콘, vy쬬duje h쬬danie a vyu쮂셨anie spr치vnych inform치ci칤. Profesion치lny 칰spech a kvalita 쬴vota z치vis칤 od schopnosti mana쬺va콘 inform치cie okolo n치s (v s칰캜asnosti ich je kvantum a sme nimi zahlten칤). Nem칪쬰me pou쬴콘 hlavu na ulo쬰nie v코etk칠ho, 캜o potrebujeme vedie콘, pom칪쬸e si technol칩giou.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pozn치mkovanie je z치rove켿 intelektu치lnym cvi캜en칤m:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;parafr치zovanie, zhrnutie vlastn칳mi slovami vedie k lep코iemu pochopeniu, u캜eniu a zapam칛taniu si danej inform치cie. Na코e my코lienky d치vaj칰 zmysel.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;konfrontovanie s existuj칰cimi poznatkami prispieva k rozvoju kritick칠ho myslenia a schopnosti rie코i콘 probl칠my&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;zvy코uje kreativitu a pom치ha v procese rozhodovania. M칪쬰te objavi콘 nov칠 ne캜akan칠 prepojenia a generova콘 nov칠 my코lienky&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;zabra켿uje zahlteniu, d치va pokoj mysli, 코etr칤 ment치lnu kapacitu a energiu
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ak pou쮂셨ame na v코etky pozn치mky jeden n치stroj, eliminuje to probl칠m x s칰borov&#x2F;aplik치ci칤&#x2F;papierov (kam som si konkr칠tnu vec pozna캜ila? bola t치 pracovn치 po쬴adavka v emaili, Slacku, na Confluence alebo v nejakom zdie쬬nom dokumente?), zv칳raznen칠 pas치쬰 v knih치ch takisto nie s칰 pou쮂셨ate쬽ky pr칤vetiv칠 (v ktorej knihe som o danej veci 캜칤tala a kde presne to bolo?)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ak s칰 inform치cie ulo쬰n칠 v sieti, prepojenia u쬬h캜uj칰 pr치cu
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;nemus칤te sa zaobera콘 t칳m, ako dan칰 inform치ciu kategorizova콘, do ktor칠ho adres치ra ju ulo쬴콘&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;z치rove켿 je jednoduch코ie nejak칰 inform치ciu n치js콘 a objavi콘 s칰visiace prepojenia. 맚rukt칰ra podobn치 mozgu umo쮄갓je, 쬰 sa k jednej z치suvke d치 d칪js콘 viacer칳mi cestami.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;PKM je obzvl치코콘 n치pomocn칳 쬿캞om z oblasti v칳skumu, na p칤sanie odborn칳ch pr치c - budujete z치klady, na ktor칳ch v bud칰cnosti m칪쬰te stava콘, viete, ako sa va코e poznanie rozv칤jalo a m치te k dispoz칤cii zdroje&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;D칪myseln칠 a produkt칤vne robenie pozn치mok a PKM umo쮄갓j칰 aplik치cie ako napr. &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;roamresearch.com&#x2F;&quot;&gt;Roam Research&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;obsidian.md&#x2F;&quot;&gt;Obsidian&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.athensresearch.org&#x2F;&quot;&gt;Athens&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;workflowy.com&#x2F;&quot;&gt;Workflowy&lt;&#x2F;a&gt;, ja som si vybrala open-source alternat칤vu &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;logseq.com&#x2F;&quot;&gt;Logseq&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Existuje viacero met칩d robenia pozn치mok a ich organiz치cie ako napr. &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Zettelkasten&quot;&gt;Zettelkasten&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;notes.andymatuschak.org&#x2F;Evergreen_notes&quot;&gt;Evergreen Notes&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fortelabs.co&#x2F;blog&#x2F;para&#x2F;&quot;&gt;P.A.R.A. - Projects, Areas, Resources, Archives&lt;&#x2F;a&gt; a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;medium.com&#x2F;@nickmilo22&#x2F;in-what-ways-can-we-form-useful-relationships-between-notes-9b9ec46973c6&quot;&gt;IMF - Index, Maps of Content, and Other Fluid Frameworks&lt;&#x2F;a&gt;. Ka쬯칠mu m칪쬰 lep코ie fungova콘 nie캜o in칠, odpor칰캜a sa bra콘 oh쬬d na osobn칠 ciele, ktor칠 chceme s PKM dosiahnu콘 a 코pecifick칠 okolnosti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;logseq&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#logseq&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: logseq&quot;&gt;Logseq&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;open-source desktopov치 a Android aplik치cia na vytv치ranie, organiz치ciu a zdie쬬nie osobn칳ch znalost칤&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pracuje s lok치lnymi s칰bormi vo form치te Markdown alebo Org-mode&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;je postaven치 na odkazoch a tagoch. Je ve쬸i jednoduch칠 vytvori콘 nov칰 str치nku a nalinkova콘 ju - je to z치le쬴tos콘 nap칤sania &lt;code&gt;[[N치zov novej str치nky]]&lt;&#x2F;code&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;z치rove켿 umo쮄갓je str치nky uklada콘 aj v hierarchickej 코trukt칰re (ak v ich n치zve je &quot;&#x2F;&quot; na oddelenie jednotliv칳ch adres치rov), tak쬰 je flexibiln치 a m칪쬰te ju pou쮂셨a콘 r칪znymi sp칪sobmi&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;vytvoren칠 str치nky a ich prepojenia vid칤te pekne v grafe&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;obsahuje tie journal (denn칤k) - str치nku pre ka쬯칳 de켿&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;d치 sa pou쬴콘 aj na mana쬸ent 칰loh&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;m칪쬰te definova콘 코abl칩ny - napr. ak vytv치rate str치nku pre knihu, pon칰kne polia, ak칠 chcete (autor, n치zov, tagy a pod.)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;dotazy (v Clojure) napr. na zobrazenie v코etk칳ch 코abl칩n, ktor칠 m치te; zobrazenie 칰loh s term칤nom v najbli쮄멾m t칳쬯ni...&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;vstavan치 podpora pre pomoc so zapam칛tan칤m si faktov prostredn칤ctvom karti캜iek na princ칤pe &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Spaced_repetition&quot;&gt;spaced repetition&lt;&#x2F;a&gt; (캜asto sa pou쮂셨a na u캜enie slov칤캜ok&#x2F;fr치z v cudzom jazyku)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;vstavan치 podpora PDF - ak vlo쮂셦e PDF s칰bor a zv칳raz켿ujete si v 켿om pas치쬰, tieto sa nalinkuj칰 na str치nke&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;mno쬽tvo pluginov a t칠m od komunity - napr. na zobrazenie str치nky ako my코lienkovej mapy, vlo쬰nie tituliek z linkovan칠ho YouTube videa...&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;캞al코ie n치stroje integrovan칠 s Logseqom a u쬬h캜uj칰ce pr치cu:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.snipd.com&#x2F;&quot;&gt;Snipd&lt;&#x2F;a&gt; na ulo쬰nie momentov z podcastov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;readwise.io&#x2F;&quot;&gt;Readwise&lt;&#x2F;a&gt; importuje zv칳raznen칠 pas치쬰 z ebookov a 캜l치nkov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.shortform.com&#x2F;&quot;&gt;Shortform&lt;&#x2F;a&gt; poskytuje sum치re kn칤h a anal칳zy ich my코lienok&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;u쬴to캜n칠 zdroje k z치kladom i pokro캜il칳m technik치m pou쮂셨ania Logsequ:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;c&#x2F;OneStutteringMind&#x2F;featured&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;c&#x2F;OneStutteringMind&#x2F;featured&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;c&#x2F;ToolsonTech&#x2F;featured&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;c&#x2F;ToolsonTech&#x2F;featured&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;moje-zaciatky-s-pkm&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#moje-zaciatky-s-pkm&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: moje-zaciatky-s-pkm&quot;&gt;Moje za캜iatky s PKM&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Pre konkr칠tny syst칠m robenia pozn치mok som sa e코te nerozhodla, za캜ala som jednoducho, ur캜ila som si p치r konvenci칤 ako si str치nky zorganizova콘. Nemal by by콘 probl칠m syst칠m nesk칪r upravi콘, m칪쬰 sa postupom 캜asu vyv칤ja콘. Zatia pou쮂셨am denn칤k ako defaultn칠 miesto na zachytenie pozn치mok, m치m aj domovsk칰 str치nku, 코abl칩nu pre knihy, str치nku so v코etk칳mi 칰lohami a doslovn칠 cit치cie linkujem k jednej str치nke a uv치dzam ich zdroj. V bud칰cnosti sa chcem posun칰콘 na syst칠m postupn칠ho spracov치vania cit치ci칤 na kr치tke a v칳sti쬹칠 pozn치mky vlastn칳mi slovami.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;캛as콘 m칪jho grafu na uk치쬶u:&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;1366 &#x2F; 1366&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;logseq-graf.a58aca5469728949.avif&quot;
     alt=&quot;Graf v Logsequ&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;Separ치tny graf som si vytvorila pre pracovn칠 z치le쬴tosti, do ktor칠ho migrujem existuj칰ce pozn치mky rozhoden칠 po textov칳ch s칰boroch a in칳ch dokumentoch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Koncept PKM ma o캜aril a 쬿tujem, 쬰 som ho neobjavila sk칪r, u코etril by mi mnoho starost칤. Teraz sa vraciam k pre캜칤tan칳m knih치m, aby som si ich spozn치mkovala 游땏. Je to vedom치 pr치ca, nie je to zadarmo, ale viem, 쬰 prinesie benefity v bud칰cnosti. U tento pr칤spevok vznikol na z치klade mojich pozn치mok o Logsequ a o knihe &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.martinus.sk&#x2F;?uItem=913673&quot;&gt;How to Take Smart Notes&lt;&#x2F;a&gt; 游뗵.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Testovanie ETL</title>
        <published>2022-06-07T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2022-06-07T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/testovanie-etl/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/testovanie-etl/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/testovanie-etl/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cie쬺m tohto 캜l치nku je zosumarizova콘 postupy, ktor칠 som implementovala pri testovan칤 ETL procesov a s ktor칳mi som sa stretla v r치mci big data&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;uvod-do-big-data-a-etl&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#uvod-do-big-data-a-etl&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: uvod-do-big-data-a-etl&quot;&gt;칔vod do big data a ETL&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Ve쬶칠 d치ta (캞alej big data) s칰 charakterizovan칠 troma V:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;volume - ve쬶칳 objem d치t,&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;velocity - r칳chlos콘 s akou s칰 produkovan칠 (gigabajty nov칳ch d치t denne),&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;variety - d치ta prich치dzaj칰 z r칪znych zdrojov a v r칪znej forme.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;S칰 to tak칠 ve쬶칠 s칰bory d치t, 쬰 ich nie je mo쬹칠 uchov치va콘, spravova콘 a spracov치va콘 be쬹e pou쮂셨an칳mi softv칠rov칳mi prostriedkami v rozumnom 캜ase.&lt;br &#x2F;&gt;
칔lohou d치tov칳ch in쬴nierov je spracovanie big data a ich pr칤prava do po쬬dovanej podoby pre 캞al코칤ch pou쮂셨ate쬺v d치t - spravidla d치tov칳ch analytikov, d치tov칳ch vedcov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Jeden z procesov, ktor칳m sa to deje, sa naz칳va &lt;mark&gt;ETL&lt;&#x2F;mark&gt; (extract-transform-load).&lt;br &#x2F;&gt;
V prvej f치ze ETL sa d치ta extrahuj칰 zo zdrojov - s콘ahuj칰 sa z FTP serverov, cloudov칳ch 칰lo쮂셥k, dotazuj칰 sa cez REST API a pod. Surov칠 d치ta m칪쬿 ma콘 r칪znu 코trukt칰ru - tabu쬶y v rela캜n칳ch datab치zach, z치znamy v NoSQL datab치zach, s칰bory form치tu CSV, XML, JSON at캞.&lt;br &#x2F;&gt;
Po캜as f치zy transform치cie sa d치ta upravuj칰 pod쬬 po쬬dovan칳ch pravidiel, filtruj칰, o캜is콘uj칰, sp치jaj칰 s in칳mi d치tami, prev치dzaj칰 sa nad nimi agreg치cie alebo in칠 v칳po캜ty. Tieto medziv칳sledky sa dr쬴a v oblasti staged.&lt;br &#x2F;&gt;
V z치vere캜nej f치ze sa fin치lne d치ta publikuj칰 na dohodnutom mieste, spravidla v d치tovom sklade (data warehouse - DWH), kde ich priamo alebo cez connectory vedia pou쮂셨atelia dotazova콘, pracova콘 s nimi, vyu쬴콘 ako podklad pre analytick칠 a BI (business intelligence) n치stroje.&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;686 &#x2F; 686&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;etl.1f7fc3bfc7095f9b.avif&quot;
     alt=&quot;ETL proces&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;Nov코칤m pr칤stupom je &lt;mark&gt;ELT&lt;&#x2F;mark&gt; (extract-load-transform) proces, pri ktorom sa surov칠 d치ta nahraj칰 na cie쬺v칳 syst칠m a transform치cie sa vykon치vaj칰 a tam, napr. s pomocou n치stroja &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.getdbt.com&quot;&gt;dbt&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;ETL procesy m칪쬿 prebieha콘:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;d치vkovo - &lt;mark&gt;batch processing&lt;&#x2F;mark&gt;, kedy s칰 sp칰코콘an칠 periodicky, riaden칠 orchestr치torom&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ako &lt;mark&gt;streaming&lt;&#x2F;mark&gt;, kedy s칰 d치ta sprac칰van칠 v re치lnom 캜ase ako prich치dzaj칰 do syst칠mu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Na na코om projekte sme uplat켿ovali batch processing a ako orchestr치tor pre definovanie workflowow a pl치novanie ich behov sme pou쮂셨ali &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;oozie.apache.org&quot;&gt;Oozie&lt;&#x2F;a&gt; a nesk칪r aj &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;airflow.apache.org&quot;&gt;Airflow&lt;&#x2F;a&gt;. Uk치쬶a ako tak칳 workflow m칪쬰 vyzera콘 (&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.aakashpydi.com&#x2F;jetstream-architecture&#x2F;&quot;&gt;zdroj obr치zka&lt;&#x2F;a&gt;):&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;1097 &#x2F; 1097&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;airflow.70bfbe8fcfa85d73.avif&quot;
     alt=&quot;Workflow v Airflow&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;Na samotn칠 sprac칰vanie d치t sme pou쮂셨ali Apache Spark, o ktorom som p칤sala &lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;monikajassova.github.io&#x2F;blog&#x2F;spark&#x2F;&quot;&gt;v tomto pr칤spevku&lt;&#x2F;a&gt;. Pre predstavu na akom HW Spark a Hadoop be쬬l, i코lo o Oracle BDA&#x2F;HDFS cluster o 12 uzloch (ka쬯칳 s procesorom Intel XEON), ktor칳 dokopy disponoval 1 TB RAM a 900 TB HDD.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Testovanie a zabezpe캜enie kvality ETL procesov bolo n치pl켿ou mojej pr치ce v DAZN. Ke캞 som nast칰pila, big data boli pre m켿a nov칠 a netu코ila som, ako to budem testova콘. Online zdrojov k t칠me testovania d치t je poskromne aj teraz a ke캞 som za캜칤nala, nach치dzala som len odkazy na platen칠 n치stroje, ale m치lo캜o o konkr칠tnych met칩dach. N치zvy testov v nasleduj칰com texte s칰 intern칠 ozna캜enia, nejde o odborn칰 terminol칩giu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;datove-e2e-testy&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#datove-e2e-testy&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: datove-e2e-testy&quot;&gt;D치tov칠 E2E testy&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Prv칳m krokom pri zaveden칤 automatizovan칠ho testovania jednotliv칳ch ETL procesov bolo vytvorenie nie캜oho ako E2E testov nad fixn칳mi d치tami. V prostred칤 som vytvorila osobitn칠 prie캜inky, kde som si pripravila s칰bory s testovac칤mi d치tami po vzore re치lnych. Mal칰 vzorku, tak aby som mala kontrolu nad t칳m, 캜o v nej je a 캜o sa s 켿ou deje. Pripravila som d치ta pre r칪zne testovacie pr칤pady, tzv. happy path aj okrajov칠 pr칤pady, 캜i sa do v칳sledku dost치vaj칰 skuto캜ne tie d치ta, ktor칠 maj칰.&lt;br &#x2F;&gt;
Nad t칳mito d치tami som p칰코콘ala workflowy, ktor칠 ich spracovali a na konci sa v칳sledn칠 d치ta porovnali s o캜ak치van칳m v칳sledkom. Automatizovan칳 test alebo pomocn칳 skript na z치ver v코etky v칳sledn칠 d치ta aj medziv칳sledky ETL procesu zmazal a pripravil prostredie na 캞al코칤 beh cel칠ho testovacieho workflowu.&lt;br &#x2F;&gt;
Ak bol ETL proces jednoduch칳 a napr. zabezpe캜oval len, aby sa v published dr쬬la najnov코ia verzia z치znamu, automatizovan칠 testy be쬬li na produk캜n칳ch d치tach a porovn치vali vstupn칠 d치ta s v칳stupn칳mi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;E2E testy pomohli vyrie코i콘 z치hadn칳 bug - mala som podozrenie, 쬰 ob캜as maj칰 niektor칠 z치znamy ist칠 hodnoty dvojn치sobn칠 ako by mali by콘, ale nevedeli sme kedy a pre캜o sa tak deje. A ke캞 som sa dostala k nasimulovaniu cel칠ho procesu a d치t, tak som zistila, 쬰 v 코pecifickom pr칤pade, ke캞 d치ta spadali do dvoch kateg칩ri칤, tieto sa zapo캜칤tali dvakr치t.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;testy-konzistentnosti&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#testy-konzistentnosti&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: testy-konzistentnosti&quot;&gt;Testy konzistentnosti&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;캝al코ou skupinou automatizovan칳ch testov boli testy, ktor칠 zis콘ovali, 캜i s칰 produk캜n칠 d치ta konzistentn칠 z h쬬diska logiky dom칠ny. Pr칤klad z digit치lneho marketingu: po캜et kliknut칤 na reklamu mus칤 by콘 men코칤 ako po캜et viden칤 a ten zas men코칤 ako po캜et po쬴adaviek o reklamu odoslan칳ch serveru.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Testy konzistentnosti sme vo ve쬶om vyu쬴li pri implement치cii produktu single customer view v grafovej datab치ze Neo4j. Grafov치 datab치za je koncept umo쮄갓j칰ci jednoducho modelova콘 vz콘ahy re치lne existuj칰ce v dom칠ne. Uk치쬶a vz콘ahov medzi r칪znymi uzlami a dopytovacieho jazyka Cypher:&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;1313 &#x2F; 1313&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;cypher.2e92ad76e5de7ef8.avif&quot;
     alt=&quot;Neo4j&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;Testy overovali, 캜i skuto캜n칳 stav zodpoved치 navrhnut칠mu d치tov칠mu modelu grafu - 캜i s칰 spr치vne vlastnosti uzlov a vz콘ahov, 캜i nie s칰 vz콘ahy duplicitn칠, 캜i sa v grafe nenach치dzaj칰 entity po TTL (time-to-live). Testy konzistentnosti n치m pomohli n치js콘 chyby v implement치cii grafu, identifikova콘 veci, ktor칠 sme doposia pri implement치cii neo코etrili a tie skryt칠 zlyhania workflowov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;monitoring&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#monitoring&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: monitoring&quot;&gt;Monitoring&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Tret칤m pilierom, ktor칳 n치m ve쬸i pomohol odha쬺va콘 probl칠my a anom치lie a zv칳코i콘 d칪veru vo fungovanie na코ich ETL procesov, bolo nastavenie monitoringu metr칤k t칳kaj칰cich sa d치t a samotn칳ch ETL procesov. Pou쬴li sme na to &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.elastic.co&#x2F;kibana&quot;&gt;Kibanu&lt;&#x2F;a&gt; od Elasticu (existuje ve쬬 alternat칤v, napr. open-source &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;grafana.com&quot;&gt;Grafana&lt;&#x2F;a&gt;). Vytypovali sme metriky, ktor칠 sa op칛콘 periodicky sp칰코콘ali ako Spark aplik치cie (metriky t칳kaj칰ce sa s칰borov na HDFS a tabuliek v Hive), Scala aplik치cie (metriky t칳kaj칰ce sa grafu v Neo4j a workflowov v Oozie) alebo bash skripty (metriky t칳kaj칰ce sa tabuliek v BigQuery) a zaznamen치vali hodnoty v logoch pre Kibanu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;&#x2F;metric.png&quot; alt=&quot;Metrika v Kibane&quot;&#x2F;&gt;
&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;I코lo napr. o po캜et modifikovan칳ch uzlov v dan칳 de켿 (na obr치zku vy코코ie); ve쬶os콘 surov칳ch d치t, ktor칠 sa stiahli dan칳 de켿; sumy z치znamov vo v칳sledn칳ch d치tach; d컄쬶u trvania ETL procesu.&lt;br &#x2F;&gt;
Do Kibany reportovali v칳sledky aj testy, ktor칠 kontrolovali, 캜i s칰 pr칤tomn칠 d치ta z ka쬯ej hodiny d켿a, 캜i boli v코etky surov칠 d치ta spracovan칠, 캜i v코etky staged d치ta boli publikovan칠 a 캜i sa na HDFS nenach치dzaj칰 star칠 s칰bory, ktor칠 mali by콘 vymazan칠 po uplynut칤 doby retencie d치t. Nastavila som alerty, aby sme boli o tak칳chto udalostiach notifikovan칤 emailom.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;kvalita-dat-katalog-dat-a-spol&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#kvalita-dat-katalog-dat-a-spol&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: kvalita-dat-katalog-dat-a-spol&quot;&gt;Kvalita d치t, katal칩g d치t a spol.&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Testy boli hotov칠 - vy쬬dovali len 칰dr쬭u, monitoring fi캜al, tak som za캜ala re코er코ova콘, ak칠 vychyt치vky by sa e코te dali zaradi콘 a t칳m dvihn칰콘 kvalitu na코ich ETL procesov na e코te vy코코iu 칰rove켿. Bohu쬴a, k sk칰senostiam s nasledovn칳mi n치strojmi z prvej ruky som sa u nedostala, ke캞쬰 priority na projekte sa presunuli smerom od big data a nesk칪r som zmenila p칪sobisko.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Profilovanie d치t je proces sk칰mania zdrojov칳ch d치t a porozumenia ich 코trukt칰re, obsahu a vz치jomn칳ch vz콘ahov s cie쬺m identifikovania potenci치lu pre d치tov칠 projekty. V칳sledky testovania, monitoringu a profilovania a ich sprievodn칠 vizualiz치cie m칪쬿 pom칪c콘 identifikova콘 vzory v d치tach a pr칤le쬴tosti prepojenia datasetov, zna캜kovania a pridania metad치t s cie쬺m lep코ie identifikova콘 a kategorizova콘 inform치cie v organiz치cii.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;N치stroje na kvalitu d치t umo쮄갓j칰 anal칳zu datasetu, valid치ciu d치t, profilovanie d치t, odhalenie nevalidn칳ch (napr. duplicitn칠 z치znamy, hodnoty v st컄pci nezodpovedaj칰ce d치tov칠mu typu alebo rozsahu hodn칪t, v akom by mali by콘), ch칳baj칰cich alebo neobvykl칳ch d치t. Nastavuj칰 sa prahy akceptovan칳ch parametrov pre d치ta s dobrou kvalitou, oproti ktor칳m sa d치ta testuj칰 a pravidelne kontroluj칰, 캜i sp컄켿aj칰 vopred definovan칠 pravidl치 a 코tandardy kvality. Z치merom bolo zapoji콘 tak칠to testy do workflowu a zastavi콘 캞al코ie spracov치vanie datasetu, ak by obsahoval zl칠 d치ta a t칳m zabr치ni콘 zavedeniu zl칳ch d치t do published.&lt;br &#x2F;&gt;
Pre tieto 칰캜ely som na코la kni쬹icu &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;greatexpectations.io&quot;&gt;Great Expectations&lt;&#x2F;a&gt;, nemohli sme ju v코ak pou쬴콘 kv칪li nekompatibilnej verzii Pythonu na na코om clusteri. Great Expectations umo쮄갓je tie automatick칰 dokument치ciu d치t. A nesk칪r som objavila alternat칤vy pre Scalu ako &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;awslabs&#x2F;deequ&quot;&gt;Deequ&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;FRosner&#x2F;drunken-data-quality&quot;&gt;DDQ&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;databrickslabs&#x2F;dataframe-rules-engine&quot;&gt;DataFrame Rules Engine&lt;&#x2F;a&gt; a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;griffin.apache.org&quot;&gt;Apache Griffin&lt;&#x2F;a&gt;. &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;github.com&#x2F;sodadata&#x2F;soda-sql&quot;&gt;Soda SQL&lt;&#x2F;a&gt; operuje nad d치tami pr칤stupn칳mi SQL, podporuje Amazon Redshift, Apache Hive a Spark, Snowflake a nieko쬶o DB a pravidl치 sa definuj칰 v YAML form치te. Umo쮄갓je aj pou쮂셨anie vlastn칳ch metr칤k.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zauj칤mavo sa javili aj n치stroje na vytvorenie katal칩gu d치t &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.amundsen.io&quot;&gt;Amundsen&lt;&#x2F;a&gt; a na p칪vod d치t a vizualiz치ciu procesov &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;absaoss.github.io&#x2F;spline&quot;&gt;Apache Spline&lt;&#x2F;a&gt;. Katal칩g d치t sl칰쬴 ako organizovan칳 invent치r d치t pre d치tov칳ch in쬴nierov a pou쮂셨ate쬺v d치t, kde m칪쬿 na jednom mieste vyh쬬d치va콘 d치ta vhodn칠 pre svoje potreby.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pomocou m칪쬿 by콘 aj rie코enia zalo쬰n칠 na strojovom u캜en칤 (ML), ktor칠 by sa natr칠novali na historick칳ch d치tach a odha쬺vali anom치lie v novopr칤chodz칤ch.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;zaver&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#zaver&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: zaver&quot;&gt;Z치ver&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;ETL procesy a ich testovanie s칰 men코inov치 oblas콘 IT, ale maj칰 svoje 캜aro. Postupom 캜asu zist칤te, kde v코ade m칪쬰 nasta콘 probl칠m. Nieko쬶o tak칳ch tipov na 캜o si da콘 pozor:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;prehodenie hodn칪t medzi dvoma st컄pcami rovnak칠ho d치tov칠ho typu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;n치hle zastavenie dod치vania d치t od tretej strany&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;n치hla zmena sch칠my surov칳ch d치t&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;hodiny d치t naviac a menej v d켿och prechodu na letn칳 캜as a sp칛콘&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;uistite sa, 쬰 s콘ahujete naozaj v코etky surov칠 d치ta z ich zdroja&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;uistite sa, 쬰 nahr치vate naozaj v코etky spracovan칠 d치ta na cie쬺v칳 syst칠m&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pravidelne z치lohujte d치ta, m칪쬰 sa sta콘, 쬰 workflow vyma쬰&#x2F;pokaz칤 캜as콘 d치t&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;dobr칠 je aj pravidelne sledova콘 historick칠 d치ta v cie쬺vom syst칠me, m칪쬰 sa sta콘, 쬰 workflow vyma쬰 캜as콘 d치t, nahr치 d치ta viackr치t alebo prep칤코e in칰 part칤ciu ako m치 a takto to m칪쬰te zisti콘&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pozor na upgrady pou쮂셨an칳ch n치strojov. Spark 2.4 zmenil ako sa ukladaj칰 pr치zdne re콘azce z CSV (null&#x2F;pr치zdny re콘azec), 캜o malo vplyv na sp치janie datasetov na dotknutom st컄pci&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ak beh workflowu prech치dza cez polnoc (alebo in칰 pre V치s relevantn칰 캜asov칰 hranicu), uistite sa, 쬰 v코etky kroky workflowu pracuj칰 s t칳mi batchmi d치t, s ktor칳mi maj칰&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Apache Spark</title>
        <published>2022-05-21T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2022-05-21T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/spark/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/spark/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/spark/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zbe쬹칳 preh쬬d fungovania Apache Spark&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;spark.apache.org&quot;&gt;Apache Spark&lt;&#x2F;a&gt; je jedn칳m z najpou쮂셨anej코칤ch n치strojov pre anal칳zu d치t vo ve쬶ej 코k치le (big data), rie코i situ치ciu, ke캞 s칰 d치ta tak칠 ve쬶칠, 쬰 ich ulo쬰nie a spracovanie nedok치쬰 jeden po캜칤ta캜. Zvl치da d치vkov칠 (batch) spracov치vanie d치t, spracov치vanie d치t v re치lnom 캜ase (streaming), interakt칤vne dotazovanie, v칳po캜ty a oper치cie s grafom a strojov칠 u캜enie (machine learning).&lt;br &#x2F;&gt;
Ide o open-source framework na spracovanie d치t, ktor칳 dok치쬰 r칳chlo vykon치va콘 procesovacie 칰lohy nad ve쬸i ve쬶칳mi mno쬴nami d치t a tie dok치쬰 tieto 칰lohy distribuova콘 medzi viacero po캜칤ta캜ov, ktor칠 ich paralelne a nez치visle od seba sprac칰vaj칰. Pre svoje fungovanie vy쬬duje mana쮂r clustera po캜칤ta캜ov (napr. Hadoop YARN - Yet Another Resource Negotiator) a distribuovan칳 syst칠m s칰borov (napr. HDFS - Hadoop Distributed File System).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Obr치zok zn치zor켿uje 4 kni쬹ice pre r칪zne 칰캜ely a programovacie jazyky, ktor칠 podporuje z치kladn칠 API:&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;701 &#x2F; 701&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;SparkEcosystem.fee7e630793de3d3.avif&quot;
     alt=&quot;Spark Ecosystem&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;Spark je nap칤san칳 v programovacom jazyku &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.scala-lang.org&quot;&gt;Scala&lt;&#x2F;a&gt;, prv치 verzia vy코la v roku 2010 (od 2014 pod hlavi캜kou firmy Apache) a najnov코ia verzia je 3.2.1 z janu치ra 2022.&lt;br &#x2F;&gt;
Spo캜iatku sa Spark vyu쮂셨al na vlastnom &quot;쬰leze&quot; - firmy vlastnili a starali sa o svoje Hadoop clustere, v dne코nej dobe cloudu sa u poskytuje ako mana쬺van치 alebo serverless slu쬭a, menovite &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;aws.amazon.com&#x2F;emr&quot;&gt;Amazon EMR&lt;&#x2F;a&gt;, &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;azure.microsoft.com&#x2F;en-us&#x2F;services&#x2F;databricks&quot;&gt;Azure Databricks&lt;&#x2F;a&gt; alebo &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;cloud.google.com&#x2F;solutions&#x2F;spark&quot;&gt;Spark on Google Cloud&lt;&#x2F;a&gt;, tak쬰 pou쮂셨ate쬺m odpad치 staros콘 o mana쬺vanie clustera.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;spark-core&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#spark-core&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: spark-core&quot;&gt;Spark Core&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Je z치kladn칳m kame켿om Sparku a ide o rozhranie pre programovanie aplik치ci칤 s칰streden칠 okolo abstrakcie naz칳vanej RDD.
Najprv v코ak pribl칤쬴m 2 procesy, ktor칠 na코tartuje Spark cluster po spusten칤 Spark aplik치cie:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;mark&gt;driver&lt;&#x2F;mark&gt; je hlavn칳, riadiaci proces zodpovedn칳 za vytvorenie Spark contextu, preklad k칩du Spark aplik치cie na logick칳 pl치n DAG a n치sledne na v칳po캜tov칠 jednotky, 칰lohy, ktor칠 s칰 distribuovan칠 medzi pracovn칠 uzly (worker nodes). Taktie koordinuje rozvrhnutie 칰loh a orchestr치ciu na ka쬯om exek칰tore.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;mark&gt;exek칰tory&lt;&#x2F;mark&gt; be쬴a na pracovn칳ch uzloch clustra a s칰 zodpovedn칠 za v칳kon im pridelen칳ch v칳po캜tov칳ch 칰loh, vr치tenie v칳sledkov driveru a tie poskytnutie 칰lo쬴ska pre RDD. Medziv칳sledky jednotliv칳ch oper치ci칤 sa dr쬴a v distribuovanej pam칛ti, neukladaj칰 sa na disk (len ak sa nevojd칰 do RAM), preto s칰 ve쬸i r칳chle.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Pr치ve pre sprostredkovanie medzi t칳mito procesmi je potrebn치 nejak치 forma cluster mana쮂ra - okrem spom칤nan칠ho YARNu sa nov코ie pou쮂셨a &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;spark.apache.org&#x2F;docs&#x2F;latest&#x2F;running-on-kubernetes.html&quot;&gt;Kubernetes&lt;&#x2F;a&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;spark-rdd&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#spark-rdd&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: spark-rdd&quot;&gt;Spark RDD&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Resilient Distributed Dataset (RDD) je abstrakcia reprezentuj칰ca nemenn칰 kolekciu objektov, ktor치 m칪쬰 by콘 rozdistribuovan치 medzi v칳po캜tov칳 cluster. Oper치cie nad RDD sa tie daj칰 rozdeli콘 medzi uzly clustera a s칰 vykon치van칠 v paralelnom d치vkovom procese, 캜o vedie k r칳chlemu a 코k치lovate쬹칠mu procesovaniu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Spark RDD API uv치dza nieko쬶o transform치ci칤 a akci칤 pre manipul치ciu s RDD:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Transform치cie RDD vracaj칰 v쬯y nov칳 RDD a umo쮄갓j칰 vytvori콘 z치vislosti medzi RDD. Ka쬯칳 RDD v re콘azi z치vislost칤 m치 funkciu na v칳po캜et svojich d치t a smern칤k na svoj rodi캜ovsk칳 RDD. Transform치cia RDD je krok v programe hovoriaci Sparku ako z칤ska콘 d치ta a 캜o s nimi robi콘.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Akcie nad RDD vracaj칰 samotn칳 v칳sledok, hodnotu (napr. reduce, count, collect). V칳sledok m칪쬰 by콘 ulo쬰n칳 na disk, zap칤san칳 do datab치zy alebo vyp칤san칳 do konzoly. RDD s칰 vyhodnocovan칠 odlo쬰ne (lenivo - lazy evaluation), vyhodnotenie sa neza캜ne, k칳m nie je zavolan치 nejak치 akcia.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Resilient - odoln칳 alebo schopn칳 obnovi콘 캜innos콘 - znamen치, 쬰 ak v niektorom kroku procesu oper치cia&#x2F;exek칰tor spadne, nie je to 쬴aden probl칠m a potrebn칳 RDD sa obnov칤 zo vstupn칳ch d치t a danou re콘azou z치vislost칤 a transform치ci칤. Beh Spark aplik치cie m칪쬰 pokra캜ova콘, celkov칠 spracovanie d치t nie je ohrozen칠 a je teda odoln칠 vo캜i zlyhaniam.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Prvotn칳 RDD sa vytvor칤 paraleln칳m na캜칤tan칤m d치t do zvl치코tnych part칤ci칤 na jednotliv칳ch pracovn칳ch uzloch. Takto m치 ka쬯칳 uzol in칰 podmno쬴nu d치t - logick칰 캜as콘 ve쬶ej distribuovanej mno쬴ny d치t. Exek칰tory obdr쬴a na spracovanie jednu alebo viac part칤ci칤. Exek칰tor vykon치va v danom 캜ase v쬯y len jednu 칰lohu pre dan칰 part칤ciu. Rozhodovanie o po캜te part칤ci칤 je h쬬danie kompromisu: ak rozdel칤me RDD na ve쬬 men코칤ch part칤ci칤, rozvrhovanie 칰loh m칪쬰 zabra콘 viac 캜asu ako samotn칳 v칳po캜et a na druhej strane m치lo ve쬶칳ch part칤ci칤 m칪쬰 znamena콘, 쬰 ned칪jde k vy콘a쬰niu v코etk칳ch pracovn칳ch uzlov a nevyu쬴j칰 sa tak v칳hody paralelizmu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;RDD m칪쬿 by콘 vytvoren칠 dvomi sp칪sobmi:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;odkazovan칤m sa na s칰bor d치t v externom 칰lo쬹om syst칠me, ako je zdie쬬n칳 s칰borov칳 syst칠m, HDFS, HBase, jednoduch칳 textov칳 s칰bor, SQL datab치za, NoSQL sklad (ako Cassandra a MongoDB), bucket na 칰lo쬴sku Amazon S3 a ve쬬 in칳ch,&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;paralelizovan칤m existuj칰cej kolekcie v programe drivera - aplikovan칤m transform치ci칤 na existuj칰cich RDD. Okrem tradi캜nej map and reduce funkcionality m치 Spark tie vstavan칰 podporu pre sp치janie data setov, filtrovanie a agreg치cie.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;h2 id=&quot;dag&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#dag&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: dag&quot;&gt;DAG&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Druhou hlavnou abstrakciou v Sparku je DAG (directed acyclic graph). Spark definuje 칰lohy, ktor칠 m칪쬿 by콘 paralelne vypo캜칤tan칠 nad part칤ciami d치t v clusteri. Zostroj칤 logick칳 tok oper치ci칤, ktor칳 je reprezentovan칳 ako riaden칳 acyklick칳 graf, kde uzly predstavuj칰 RDD part칤cie a hrany transform치cie d치t.&lt;br &#x2F;&gt;
Logick칳 pl치n DAGu sa pod쬬 povahy transform치ci칤 skonvertuje na &lt;mark&gt;fyzick칳 exeku캜n칳 pl치n&lt;&#x2F;mark&gt; pozost치vaj칰ci z et치p (stages). 칔lohy v ka쬯ej etape sa zbalia spolu a po코l칰 exek칰torom. Pr칤klad tak칠ho pl치nu:&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;691 &#x2F; 691&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;plan.8f5d05d8714abae8.avif&quot;
     alt=&quot;Pr칤klad pl치nu&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;p&gt;Na etapu 1 nadv칛zuje etapa 2, etapa 3 je nez치visl치 na nich a m칪쬰 be쬬콘 paralelne, v etape 4 sa spoja RDD z et치p 2 a 3.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;spark-sql&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#spark-sql&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: spark-sql&quot;&gt;Spark SQL&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Spark SQL priniesol d치tov칰 abstrakciu naz칳van칰 DataFrame, t치to poskytuje podporu pre 코trukt칰rovan칠 a semi코trukt칰rovan칠 d치ta (JSON).
DataFrame je distribuovan치 kolekcia objektov typu Row organizovan치 do pomenovan칳ch st컄pcov, koncep캜ne zodpoved치 tabu쬶e v rela캜nej datab치ze.&lt;br &#x2F;&gt;
DataFramy s칰 takisto ako RDD nemenn칠.&lt;br &#x2F;&gt;
Spark SQL poskytuje 코tandardn칠 rozhranie pre 캜칤tanie d치t z a zapisovanie do r칪znych d치tov칳ch 칰lo쮂셥k vr치tane JSON a CSV s칰borov, Apache Hive, JDBC, Apache Avro, Apache Parquet, existuj칰 aj connectory pre MongoDB at캞.
Spark SQL umo쮄갓je dotazova콘 d치ta v r치mci Spark aplik치ci칤 s pou쬴t칤m DataFrame API alebo SQL dotazov (sl칰쬴 ako distribuovan칳 SQL query engine).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Uk치쬶a DataFrame API vs SQL:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre class=&quot;giallo&quot; style=&quot;color: #CDD6F4; background-color: #1E1E2E;&quot;&gt;&lt;code data-lang=&quot;scala&quot;&gt;&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;spark.read.table(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;published_mediabi.clicks&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;  .where(col(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;dt&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #94E2D5;&quot;&gt; ===&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt; &amp;quot;2020-12-08&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;  .agg(sum(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;clicks&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;))&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;spark.sql(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;SELECT SUM(clicks) FROM published_mediabi.clicks WHERE dt = &amp;#39;2020-12-08&amp;#39;&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;&lt;h1 id=&quot;spark-shell&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#spark-shell&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: spark-shell&quot;&gt;Spark Shell&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Na r칳chle ad-hoc anal칳zy, prototypovanie a testovanie sa pou쮂셨a Spark shell.
Ak si chcete Spark prakticky vysk칰코a콘 na lok치lnom po캜칤ta캜i, je to mo쬹칠 pr치ve v tejto konzole (sta캜칤 ma콘 nain코talovan칰 Javu), po &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;spark.apache.org&#x2F;downloads.html&quot;&gt;stiahnut칤&lt;&#x2F;a&gt; ju spust칤te z rozbalen칠ho adres치ra pr칤kazom&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre class=&quot;giallo&quot; style=&quot;color: #CDD6F4; background-color: #1E1E2E;&quot;&gt;&lt;code data-lang=&quot;shellscript&quot;&gt;&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color: #89B4FA;font-style: italic;&quot;&gt;.&#x2F;bin&#x2F;spark-shell&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v r치mci konzoly funguje automatick칠 dokon캜ovanie pomocou &lt;code&gt;TAB&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pomoc zobraz칤me &lt;code&gt;:help&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;hist칩riu pr칤kazov &lt;code&gt;:history&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;do paste m칩du pre vlo쬰nie viacriadkov칠ho kusu k칩du sa dostaneme &lt;code&gt;:paste&lt;&#x2F;code&gt; (a von z neho &lt;code&gt;CTRL&lt;&#x2F;code&gt;+&lt;code&gt;D&lt;&#x2F;code&gt;)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Scala skript m칪쬰me na캜칤ta콘 &lt;code&gt;:load &amp;lt;cesta k s칰boru&amp;gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pr치cu v konzole ukon캜칤me &lt;code&gt;:quit&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;Spark shell pri spusten칤 vytvor칤:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;premenn칰 &lt;mark&gt;sc&lt;&#x2F;mark&gt; pre pr칤stup k SparkContextu (vstupn칳 bod Spark Core funkcionality)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;premenn칰 &lt;mark&gt;spark&lt;&#x2F;mark&gt; pre pr칤stup k SparkSession (vstupn칳 bod Spark SQL funkcionality)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ol&gt;
&lt;p&gt;Pr칤klady na캜칤tania d치t:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;pre class=&quot;giallo&quot; style=&quot;color: #CDD6F4; background-color: #1E1E2E;&quot;&gt;&lt;code data-lang=&quot;scala&quot;&gt;&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;spark.read.parquet(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;&#x2F;data&#x2F;staged&#x2F;ott&#x2F;mediabi&#x2F;googledfp&#x2F;NetworkImpressions&#x2F;dt=20201209&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;spark.read.option(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;header&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;, &lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #F38BA8;&quot;&gt;true&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;).csv(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;&#x2F;data&#x2F;staged&#x2F;media&#x2F;scv&#x2F;bluekai_insights_categories&#x2F;dt=20201209&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;
&lt;span class=&quot;giallo-l&quot;&gt;&lt;span&gt;spark.read.table(&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span style=&quot;color: #A6E3A1;&quot;&gt;&amp;quot;staged_mediabi.dfp_etl_status&amp;quot;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;span&gt;)&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;span&gt;&lt;&#x2F;code&gt;&lt;&#x2F;pre&gt;
&lt;p&gt;Spustenie pr칤kladov pribalen칳ch k in코tal치cii Sparku a cel칰 dokument치ciu n치jdete na &lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;spark.apache.org&#x2F;docs&#x2F;latest&#x2F;#running-the-examples-and-shell&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;spark.apache.org&#x2F;docs&#x2F;latest&#x2F;#running-the-examples-and-shell&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>U쬴to캜n칠 zdroje</title>
        <published>2022-04-04T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-12-31T13:14:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/uzitocne-zdroje/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/uzitocne-zdroje/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/uzitocne-zdroje/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Na tomto mieste n치jdete zoznam r칪znych u쬴to캜n칳ch odkazov, ktor칳 budem aktualizova콘&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;kurzy-a-vyuka&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#kurzy-a-vyuka&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: kurzy-a-vyuka&quot;&gt;Kurzy a v칳uka&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.freecodecamp.org&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.freecodecamp.org&lt;&#x2F;a&gt; Bezplatn칠 tutori치ly r칪zneho druhu vo forme 캜l치nkov a vide칤, daj칰 sa n치js콘 aj rozsiahle do h컄bky spracovan칠 t칠my&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;testautomationu.applitools.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;testautomationu.applitools.com&lt;&#x2F;a&gt; Bezplatn칠 kurzy zameran칠 na automatizovan칳 testing, aj okrajov칠 t칠my&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.baeldung.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.baeldung.com&lt;&#x2F;a&gt; Jednohubky aj dlh코ie n치vody hlavne z JVM sveta: Java, Spring, Scala, Kotlin a tie Linux a po캜칤ta캜ov치 veda&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;skillmea.sk&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;skillmea.sk&lt;&#x2F;a&gt; B칳val칳 learn2code - tak칳 zlat칳 코tandard kurzov v slovenskom jazyku - od programovania cez testing a grafiku a po marketing a in칠&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;acloudguru.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;acloudguru.com&lt;&#x2F;a&gt; Kurzy zameran칠 hlavne na cloudov칠 technol칩gie (AWS, GCP, Azure), Linux, DevOps a p치r 캞al코칤ch okruhov. S칰캜as콘ou s칰 tzv. laby v 칰캜te na 코tudijn칠 칰캜ely, kde si m칪쬰te prakticky vysk칰코a콘 칰lohy. Po캜ula som ale, 쬰 odkedy ich k칰pil Pluralsight, tak i코li dole vodou.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;checkmarx.com&#x2F;try-codebashing&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;checkmarx.com&#x2F;try-codebashing&lt;&#x2F;a&gt; 맒olenie aplika캜nej bezpe캜nosti, interakt칤vne lekcie pekne vysvetlia jednotliv칠 typy zranite쬹ost칤, ako prebiehaj칰 ich zneu쬴tia a 칰toky a ako im pred칤s콘&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.oreilly.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.oreilly.com&lt;&#x2F;a&gt; Vydavate쬽tvo odbornej literat칰ry zn치me knihami s ohrozen칳mi 쬴vo캜칤코nymi druhmi na ob치lke, poskytuje tie pr칤stup k vide치m, interakt칤vnym kurzom a 코koleniam na쬴vo&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;roadmap.sh&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;roadmap.sh&lt;&#x2F;a&gt; 맚udijn칠 roadmapy pre r칪zne smery v IT (dobr칠 pre preh쬬d 캜o v코etko smery obn치코aj칰, ale m칪쬿 p칪sobi콘 ohromuj칰co a zahlcuj칰co pre za캜iato캜n칤ka)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;junior.guru&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;junior.guru&lt;&#x2F;a&gt; V칳borne spracovan칳 캜esk칳 web pre z치ujemcov o IT, v pr칤ru캜ke rozober치, 캜o si predstavi콘 pod programovan칤m, 캜o na켿ho potrebujete, ako sa u캜i콘, ako zohna콘 prv칰 pr치cu aj ako sa posun칰콘 od juniora 캞alej&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;youtube-kanaly&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#youtube-kanaly&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: youtube-kanaly&quot;&gt;YouTube kan치ly&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@TechWorldwithNana&quot;&gt;TechWorldWithNana&lt;&#x2F;a&gt; DevOps a Cloud, vynikaj칰co vysvet쬿j칰ca lektorka&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@mischavandenburg&quot;&gt;mischavandenburg&lt;&#x2F;a&gt; Kubernetes, DevOps a produktivita (pozn치mkovanie, workflow)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@professorpatterns&quot;&gt;professorpatterns&lt;&#x2F;a&gt; AI, Data Science a Machine Learning, ve쬬 vide칤 k Open WebUI&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@DevOpsToolkit&quot;&gt;DevOpsToolkit&lt;&#x2F;a&gt; Novinky zo sveta DevOps a AI technol칩gi칤, recenzie z praxe&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@GeekleOfficial&quot;&gt;GeekleOfficial&lt;&#x2F;a&gt; Z치znamy z konferenci칤 r칪zneho zamerania&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@DATAMINERLT&quot;&gt;DATAMINERLT&lt;&#x2F;a&gt; 캝al코ie konferencie&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@Computerphile&quot;&gt;Computerphile&lt;&#x2F;a&gt; Po캜칤ta캜e, algoritmy a spol, poh쬬d na ni쮄멸e levely&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@davidbombal&quot;&gt;davidbombal&lt;&#x2F;a&gt; Sie콘arina, cybersecurity&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@_JohnHammond&quot;&gt;_JohnHammond&lt;&#x2F;a&gt; Cybersecurity, etick칳 hacking&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@lauriewired&quot;&gt;lauriewired&lt;&#x2F;a&gt; Reverse engineering&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;@NetworkChuck&quot;&gt;NetworkChuck&lt;&#x2F;a&gt; Sie콘arina a in칠 tipy&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;podcasty-a-novinky&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#podcasty-a-novinky&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: podcasty-a-novinky&quot;&gt;Podcasty a novinky&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;plectrum.engineering&#x2F;en&#x2F;podcasts.html&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;plectrum.engineering&#x2F;en&#x2F;podcasts.html&lt;&#x2F;a&gt; Podcast o DevOps, cloude a IT v코eobecne&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;modernafirma.podbean.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;modernafirma.podbean.com&lt;&#x2F;a&gt; Podcast Grishiho zo 코t칰dia Wezeo a web in코truktora Yablka na t칠my v 3 oblastiach: premena na modern칰 firmu, budovanie digit치lneho produktu, sk칰senosti 칰spe코n칳ch l칤drov&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;thenewstack.io&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;thenewstack.io&lt;&#x2F;a&gt; Novinky a 캜l치nky z cel칠ho prierezu v칳voja SW od architekt칰ry, cez programovanie a in쬴nierstvo po prev치dzku&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;unknow.news&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;unknow.news&lt;&#x2F;a&gt; Po쬽k칳 t칳쬯enn칳 newsletter zauj칤mavost칤 z IT&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;pracovne-zalezitosti&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#pracovne-zalezitosti&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: pracovne-zalezitosti&quot;&gt;Pracovn칠 z치le쬴tosti&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.techinterviewhandbook.org&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.techinterviewhandbook.org&lt;&#x2F;a&gt; Pr칤prava na pohovory na v칳voj치ra&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.glassdoor.com&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.glassdoor.com&lt;&#x2F;a&gt; Anonymn칠 recenzie firiem, inform치cie o platoch, hodnotenia pohovorov a ot치zky z nich&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.levels.fyi&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.levels.fyi&lt;&#x2F;a&gt; Inform치cie o platoch v top firm치ch v IT odvetv칤&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.cwjobs.co.uk&#x2F;salary-checker&#x2F;salary-calculator&quot;&gt;https:&#x2F;&#x2F;www.cwjobs.co.uk&#x2F;salary-checker&#x2F;salary-calculator&lt;&#x2F;a&gt; 맚atistiky o platoch v IT odvetv칤 v UK&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;linkedin&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#linkedin&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: linkedin&quot;&gt;LinkedIn&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Bonusov칳 tip: u쬴to캜n칠 veci sa dozved치m aj prostredn칤ctvom LinkedInu (aj ke캞 u je to hor코ie ako pred p치r rokmi a 캜asto mi tla캜칤 balast). Zapojte sa do skup칤n, sledujte organiz치torov meetupov, n치jdite si 쬿d칤, ktor칤 tvoria dobr칳 obsah. Za m켿a napr.:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;sk.linkedin.com&#x2F;in&#x2F;zdenkovrabel&quot;&gt;Zdenko Vrabel&lt;&#x2F;a&gt; - platform engineer, p칤코e o kontajneroch, Kubernete a infra코trukt칰re&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;sk.linkedin.com&#x2F;in&#x2F;jbednar&quot;&gt;Juraj Bedn치r&lt;&#x2F;a&gt; - etick칳 hacker, autor kurzov a kn칤h, venuje sa najm칛 slobode, kryptomen치m, biohackingu a lep코iemu 쬴votu&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&quot;external&quot; rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;sk.linkedin.com&#x2F;in&#x2F;filip-hric-11a5b1126&quot;&gt;Filip Hric&lt;&#x2F;a&gt; - ambas치dor Cypress (testovacieho frameworku pre weby) na Slovensku a autor kurzov&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Moja cesta do sveta IT</title>
        <published>2022-02-02T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2022-02-02T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/blog/moja-cesta/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/blog/moja-cesta/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/blog/moja-cesta/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;V prvom pr칤spevku svojho blogu za캜칤nam z쬬hka a osobnej코ie&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pracujem ako softv칠rov칳 tester a tento vzru코uj칰ci a pestr칳 svet milujem. Do IT som sa v코ak dostala ok쬿kou. Ke캞 som si na strednej v Turbo Pascale naprogramovala &quot;Matrix&quot; (rozumej vypisovanie n치hodn칳ch re콘azcov v zelenej farbe na 캜iernom pozad칤), c칤tila som sa ako majster sveta 游땏. Pre zauj칤mavos콘, zhruba v tom 캜ase vznikol YouTube a prv칠 vide치 sme pozerali pr치ve na hodine informatiky. Ke캞 pri코lo na rozhodovanie 캜o po gymn치ziu, zva쬺vala som aj informatiku, no pred elektrotechnikou a fyzikou som mala prive쬶칳 re코pekt. V mojom okol칤 sa nena코iel nikto, kto by tento smer schva쬺val a navrhol aspo켿 to sk칰si콘. Vybrala som si teda be쬹ej코iu a istej코iu cestu a i코la na ekon칩miu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Po vysokej 코kole som sa zamestnala ako 칰캜tovn칤캜ka a ke캞 sa vr치tila pani, ktor칰 som zastupovala po캜as materskej dovolenky, musela som sa por칰캜a콘. Dlho sa mi nedarilo n치js콘 nov칠 zamestnanie, dokonca ani magentov칠 T칠캜ko, kam vraj ber칰 ka쬯칠ho, kto ovl치da angli캜tinu, ma nikdy nepozvalo na pohovor. A mi raz Facebook uk치zal pr칤spevok spolu쬴aka, 쬰 IT firma, v ktorej pracuje, otv치ra v spolupr치ci s SO trojro캜n칠 nadstavbov칠 코t칰dium s garantovan칳m pracovn칳m miestom pre absolventov. Tak som si povedala, 쬰 kedy, ke캞 nie teraz a prihl치sila sa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zasadla som op칛콘 do 코kolsk칳ch lav칤c, v 28 rokoch ako najstar코ia v ro캜n칤ku a ako jedin치 쬰na. 캛akal ma rok a pol denn칠ho 코t칰dia a potom prax vo firme (po 3mes. sk칰코obnej dobe zmluva na TPP), v코etko som zvl치dla bez probl칠mu a 칰spe코ne 코t칰dium dokon캜ila.
Vo firme som bola pridelen치 na projekty, kde sa manu치lne testovali webstr치nky, mobiln칠 a desktopov칠 aplik치cie. Ja som v코ak chcela k칩di콘 a ke캞 t치 mo쬹os콘 neprich치dzala, zmenila som zamestn치vate쬬.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;V novej firme som sa dostala do 캜erstvo sformovan칠ho big data t칤mu, kde som mala zastre코i콘 automatizovan칳 testing. Bola som s치m tester v t칤me, o dom칠ne big data som nevedela ni캜 a programovac칤 jazyk Scala bol pre m켿a tie nov칳. Kolegovia developeri boli na tom podobne a nikto in칳 vo firme sa big data nevenoval, tak쬰 nebolo s k칳m konzultova콘. Za캜iatky teda boli 콘a쬶칠, ale chytila som sa, big data sa mi zap치캜ili a ve쬬 som sa nau캜ila. Posledn칳 rok m칪jho p칪sobenia vo firme som dost치vala developersk칠 칰lohy, ke캞쬰 som si chcela sk칰si콘 aj rolu developera.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Po캜as korony pri코la ponuka z dom칠ny blockchainu, ktor치 ma osobne zauj칤ma a rozhodla som sa ju prija콘. Znamenala hne캞 nieko쬶o zmien naraz: pr치cu na kontrakt, pre zahrani캜n칰 firmu s vlastn칳m produktom, 100% remote a vo sf칠re open source. Ver칤m, 쬰 sa tu op칛콘 ve쬬 nau캜칤m a posuniem odborne 游뗵.&lt;&#x2F;p&gt;












&lt;img aspect-ratio=&quot;3000 &#x2F; 3000&quot;
     src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;monikajassova.github.io&amp;#x2F;processed_images&amp;#x2F;journey.4663ab3e80540538.avif&quot;
     alt=&quot;Cesta&quot;
     style=&quot;&quot;
     loading=&quot;lazy&quot;
     decoding=&quot;async&quot;
     class=&quot;&quot; &#x2F;&gt;
&lt;h1 id=&quot;moje-postrehy-a-odporucania&quot;&gt;&lt;a class=&quot;zola-anchor&quot; href=&quot;#moje-postrehy-a-odporucania&quot; aria-label=&quot;Anchor link for: moje-postrehy-a-odporucania&quot;&gt;Moje postrehy a odpor칰캜ania&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nasleduj칰 subjekt칤vne n치zory vych치dzaj칰ce z osobn칳ch sk칰senost칤 a hlavne z poh쬬du testovania a v칳voja&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;v칳hodou IT je, 쬰 코ancu uplatni콘 sa m치te aj v neskor코om veku. Sta캜칤 ma콘 predpoklady (logick칠 myslenie), chu콘 ve쬬 sa u캜i콘 a vedie콘 po anglicky (aspo켿 tak, aby ste rozumeli 코tudijn칳m materi치lom a dokument치cii). Hod칤 sa aj z치ujem o to, ako veci funguj칰.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;ak ovl치date angli캜tinu na komunikat칤vnej 칰rovni, otv치raj칰 sa V치m formou pr치ce z domu mo쬹osti prakticky po celom svete. IT firmy maj칰 nedostatok 쬿d칤, 캜asto sta캜칤, ak m치te motiv치ciu, ch칳baj칰ce znalosti z칤skate za pochodu. Aj ke캞 samozrejme z치le쮂 na firme, 2 moje pohovory skon캜ili hodnoten칤m, 쬰 viac chcem ako viem a raz to znamenalo stopku, druh칳 raz postup do 캞al코ieho kola.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;IT je 코pecifick칠 t칳m, 쬰 na pr치cu v 켿om nepotrebujete form치lne vzdelanie a 코tudijn칠 materi치ly, tutori치ly n치jdete vo쬹e dostupn칠 na internete. Existuj칰 tie online kurzy, prezen캜n치 v칳u캜ba, firmy maj칰 tzv. farmy&#x2F;akad칠mie, kde si vychov치vaj칰 쬿d칤, pr칤padne si m칪쬰te n치js콘 mentora. Z치le쮂 len na 코t칳le u캜enia, ktor칳 V치m najviac vyhovuje a ko쬶o 캜asu ste ochotn칤 코t칰diu venova콘. 캛칤tala som dokonca o panej, 캜o za 2 dni pre코la kurz na automatizovan칳 testing v Seleniu, na 코tvrt칳 de켿 i코la na pohovor a vzali ju.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;nemus칤te hne캞 ovl치da콘 zlo쬴t칠 koncepty, zlo쬴tej코ie veci sa nau캜칤te vtedy, ke캞 ich budete potrebova콘. V칛캜코ina projektov nie je raketov치 veda, ale ni캜칤m v칳nimo캜n칠 webov칠 alebo mobiln칠 aplik치cie. V programovan칤 sa d치 cvi캜en칤m zlep코i콘 a rozv칤ja콘 potrebn칠 myslenie (learning by doing - u캜enie sa roben칤m). IT je rozsiahle, 쬿dia sa 코pecializuj칰 (je lep코ie pozna콘 vybran칰 oblas콘 do h컄bky ako vedie콘 z ka쬯칠ho ro쬶u tro코ku). Ale je super, ak m치te poznatky aj z pr칤buzn칳ch oblast칤 a v코eobecn칳 IT preh쬬d.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;je fajn, ak m치te sk칰senej코칤ch kolegov&#x2F;mentorov, ktor칤 V치m poradia a potiahnu V치s. Pod쬬 m칪jho n치zoru sa sami viete dosta콘 len po ur캜it칰 칰rove켿 a met칩dou pokus-omyl sa s칤ce pou캜칤te, ale stoj칤 to ve쬬 캜asu a 칰silia.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pr치ca v IT (technick치) je vlastne nikdy nekon캜iace sa 코t칰dium. Neust치le prich치dzaj칰 nov칠 po쬴adavky, nov칠 technol칩gie, existuj칰ce technol칩gie sa vyv칤jaj칰 a zastar치vaj칰.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;v IT je cel치 코k치la profesi칤, nie v코etky s칰 technick칠. Okrem developera, testera, DevOps, architekta, datab치zov칠ho administr치tora, syst칠mov칠ho administr치tora sa m칪쬰te uplatni콘 na mana쮂rskych poz칤ci치ch (produktov칳, projektov칳 mana쮂r at캞.), ako scrum master, product owner, technical writer (dokumentarista), biznis analytik, UI&#x2F;UX dizajn칠r...&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;je relat칤vne 쬬hk칠 zmeni콘 svoje smerovanie, viete sa v r치mci kari칠rnych ciest pos칰va콘 vertik치lne aj horizont치lne a prech치dza콘 medzi vy코코ie spomenut칳mi poz칤ciami&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;pr치ca je r칪znorod치, projekt sa t칳ka nejakej dom칠ny re치lneho alebo virtu치lneho sveta. Napr. pri SW na vyhotovovanie reportov z glukomeru potrebujete vedie콘 aj nie캜o o cukrovke, pri d치tach z platformy pre online reklamy sa dozviete 캜o-to o digit치lnom marketingu.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;v칳voj SW nie je len o osamelom 콘ukan칤 do po캜칤ta캜a, zah콋켿a aj pl치novanie pr치ce, diskusie s kolegami t칳kaj칰ce sa rie코enia 칰loh, s ostatn칳mi spolupracuj칰cimi profesiami, so z치kazn칤kom a pod., tak쬰 je d칪le쬴t치 komunik치cia&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;nie je sranda cel칠 dni sedie콘 za po캜칤ta캜om (z fyzick칠ho ani psychick칠ho h쬬diska), oplat칤 sa dba콘 na ergon칩miu, psychohygienu a kompenzova콘 sedenie pohybom a cvi캜en칤m, zdravie m치me len jedno&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;na z치ver na od쬬h캜enie: nie v코etci v IT s칰 kocky v nemodern칳ch outfitoch a pono쬶ami v sand치loch 游땏. N치jde sa p치r tak칳ch, in치캜 s칰 tu norm치lni 쬿dia ako v코ade inde, introverti aj extroverti, veriaci aj neveriaci, metalisti, hiphoperi, 코portovci, umelecky zalo쬰n칤, manu치lne zru캜n칤... A 쬰 sa aj콘치ci nevedia bavi콘 so 쬰nami alebo nemaj칰 partnerky je tie len m칳tus.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Blog</title>
        <published>2022-02-02T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2022-02-02T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Monika Ja코코ov치
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://monikajassova.github.io/projects/blog/"/>
        <id>https://monikajassova.github.io/projects/blog/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://monikajassova.github.io/projects/blog/"></content>
        
    </entry>
</feed>
